［日本戰國史］關東英傑傳

大家好，又係我石田治部少輔，之前與莊臣腸巴打合力為各位介紹織田、豐臣、德川三英傑傳，將戰國中後期既歷史詳細介紹。

而家，我地就坐時光機返到過去，一齊睇睇戰國時代初期天下大亂、體制崩壞既局勢，後來既知名家族如何發跡，佢地大多係下克上成家，又或者費盡心力去收復土地，終成一方大名。

今次我地以關東地區為主視角，由最初既時代開始講起！講左咁多，大家都知今次既主角會係邊個，就係以下四位！

關東北條家、甲斐武田家、越後上杉家、駿河今川家

昔日舊post目錄

「三英傑主線」- 織田信長篇
桶狹間之戰 - Page 1 #0-#14
德川復興三河 - Page 6 #140
織田奪取美濃 - Page 7 #175
織田信長上洛 - Page 8 #189
信長包圍網 - Page 9 #204
簡介西國史 - Page 10 #240
六條合戰 - Page 16 #390
金崎大撤退 - Page 17 #413
英雄相遇 姊川之戰 - Page 17 #423
野田福島城之戰、志賀之陣 Page 17 #428
火燒比叡山、第一次長島征伐 Page 18 #442
虎御前山之戰、戰國羅密歐與茱麗葉 Page 18 #446
武田信玄西上作戰 Page 19 #458, Page 20 #483
將軍放逐、淺井朝倉滅亡 Page 20 #496
第二次長島征伐 Page 21 #515
「越前一向一揆」蜂起篇 Page 21 #516
織田信長之政策、高天神城之戰 Page 22 #532
第三次長島征伐 Page 22 #533
長篠之戰 Page 22 #540, Page 23 #565-566, Page 24 #578
「越前一向一揆」討伐篇 Page 24 #579
天王寺之戰 Page 24 #595
山中幸盛簡介 Page 25 #604
淺談毛利家、木津川口之戰 Page 26 #630-634
雜賀征伐、上杉謙信出擊! 七尾城之戰 Page 27 #641
手取川之戰爭議 Page 27 #662
信貴山城之戰 Page 27 #662-663
西征開幕！三木城之戰 Page 27 #672-673
山中幸盛之死、荒木村重叛變、明智光秀平定丹波 Page 28 #683-687
石山本願寺歸順、佐久間折檻狀、渴殺鳥取城 Page 29 #704-706
第二次高天神城之戰、天正伊賀之亂 Page 29 #722-723
甲州征伐 Page 31 #761-762
備中高松城之戰 Page 31 #769
本能寺之變 Page 32 #776-778

「三英傑主線」- 豐臣秀吉篇
山崎之戰 Page 33 #804-805
天正壬午之亂、神流川之戰、清洲會議 Page 33 #810-811
賤岳之戰 Page 33 #814-815
小牧長久手之戰 Page 33 #819-821
羽柴雜賀征伐 Page 34 #836
淺談長宗我部家、四國平定 Page 34 #844-845
關白就任、佐佐成政平定戰 Page 35 #857
第一次上田合戰 Page 35 #860
天正地震 Page 35 #862
岩屋城之戰 - 高橋最後志氣 Page 37 #912
德川上杉歸順 - Page 37 #914
戶次川之戰、九州平定 - Page 37 #923-924
肥後國人一揆、豐臣秀吉政策 - Page 38 #937-938
「奧州之獨眼龍」伊達政宗 - Page 38 #947-948
「最終決戰 - 小田原之戰」 Page 39 #954-955, #975-976
奧州仕置、葛西大崎一揆、豐臣秀吉政策(二) - Page 40 #987-988
九戶政實之亂、太閤檢地 - Page 40# 990-991

「外傳 薩摩島津家」
島津貴久時代 Page 35 #871, 877
木崎原之戰 Page 36 #880-881
耳川之戰 Page 36 #882-883
沖田畷之戰 Page 36 #885-886

「戰國點將錄」
淺井亮政 - Page 12 #278, #280
朝倉宗滴 - Page 13 #303, #306
太原雪齋 - Page 14 #350
山縣昌景 - Page 30 #744-745

Post 2

三英傑主線 - 豐臣秀吉篇

萬曆朝鮮之役 - 文祿之役 Page 2 #29-31
梅北一揆 Page 2 #33
萬曆朝鮮之役 - 文祿之役2 Page 4#100-102, Page 6#133-135
豐臣家內事 Page 6#142
豐臣秀次之死 Page 7#160
慶長伏見地震、聖菲利浦號事件、談判破裂 Page 7#166
萬曆朝鮮之役 - 慶長之役、豐臣秀吉歸天 Page 8#177, 178, 196, Page 9#209

三英傑主線 - 德川家康篇

文治、武鬥派決裂 - Page 9#224-226
直江狀、石田三成舉兵、伏見城之戰 - Page 11#257-258
關原前哨戰 - 北陸、伊勢、美濃戰事 - Page 12#288-289
第二次上田城之戰、石垣原之戰、關原前夕 - Page 12#297-298
「二創 - 關原之戰演說」 - Page 13#314-315
關原決戰 - Page 14#327-328
戰後處置、長谷堂之戰 - Page 15#359, 363
立花失墜、大名分封 - Page 15#367-368
江戶城發展史、德川幕府開幕 - Page 16#376-377
德川政策 - Page 16#394
慶長琉球戰爭、慈悲聖母號事件、岡本大八事件 - Page 17#416-417
京都醜聞事件、伊達政宗外交團、方廣寺鐘銘事件 - Page 17#424-425
大阪冬之陣 - Page 18#440-442
大阪夏之陣、戰國落幕 - Page 19#460-465

序幕 - 「應仁之亂」

自足利尊氏推舉北朝「持明院統」既天皇，創建室町幕府，到足利義滿統一南北朝起，武士再度掌握日本大權，地方由管領、守護負責統治，將軍在中央監督各地，創建出一系列既地方守護體制。日本統一經歷五十幾年後，室町幕府進入第八代將軍 - 足利義政既統治時代。

足利義政於1449年就任將軍，新官上任總有一番抱負，義政決定恢復足利義滿時代既政策，積極干涉關東一帶既紛爭，然而室町幕府實權掌握在管領細川家、畠山家、斯波家手上，甚至正室日野富子既家族都參與其中，呢個新任將軍意識到自己只係光棍司令，後來就沉迷酒色之中，任由外面各地守護奪權。

1464年，29歲既足利義政無權又無子，就更加心灰意冷，向全體家臣公佈：「我唔做將軍了！」於是請出家既弟弟 - 足利義尋還俗，改名足利義視並拜足利義政做養父，成為第一繼任人。點知一年之後，一直生唔出仔既日野富子竟然誕下男嬰 - 足利義尚，做阿媽梗係想個仔繼位，於是親近山名宗全一派，以確保義尚得到繼承權。

足利義政

本以為食硬，點知殺出個程咬金，足利義視當然擔心，此時幕府管領家族 - 細川勝元出面支持，呢場繼承人爭奪戰遂演變成細川、山名兩家暗鬥。不過由於雙方各有通婚、關係匪淺，所以冇擴大爭亂，更曾經合作過。例如響1454年趁管領畠山家內亂時，兩家聯手支持畠田彌三郎、畠山政長，不過因為正統繼承人畠山義就回歸，迫退彌三郎成為家督而告吹，之後由細川勝元與畠山義就正面衝突，令對方失去家督位置，由兄弟畠山政長繼任，在此不說。

1466年7月，前斯波家家督繼承人 - 斯波義敏前往京都，親近足利義政側近，掌握政權既伊勢貞親、季瓊真蘂，斯波義敏過去因為與守護代甲斐常治、朝倉孝景對立，在越前爆發戰事，將甲斐一家殲滅，結果觸怒足利義政而被廢黜，改由其子松王丸繼任家督，兩年後又被罷黜，於是由涉川家出身既斯波義廉繼位，但係斯波義廉同山名宗全係親戚關係，呢次人事調動擴大山名家勢力。

足利義政為人較反覆無常、朝令夕改，突然宣佈義敏擔任家督，無端被炒魷既斯波義廉當然不服，就向山名宗全、一色義直、土岐成賴求助，最終義廉都係乖乖地讓出越前、尾張、遠江三國守護職位。

足利義視

然而，事件並未就此落幕，9月5日伊勢貞親誣衊足利義視企圖謀反，義視向細川勝元求救，細川、山名兩家再度攜手為義視澄清，最終足利義政放逐伊勢貞親，斯波義敏失勢，家督位置又回歸到斯波義廉手上。

與此同時，室町武家名門 - 畠山家亦發生爭權鬧劇，身在大和既畠山義就突然上京，獲得山名宗全、斯波義廉支持。1467年正月，山名宗全響將軍府大排筵席，畠山義就獲邀請上席，意味著幕府承認義就做家督，索性要求畠山政長讓出府邸退位，政長又係不服被無理炒魷，今次佢向細川家求救，細川勝元先發制人奪取將軍府 - 花之御所，請足利義政發出「畠山義就討伐令」。不過千算萬算，卻算不出義政正室 - 日野富子竟然向山名宗全告密。

「蠢材，我想阿仔繼位，才搵山名宗全幫忙，告密又幾出奇？」

結果山名宗全扭轉形勢，集結同盟家族包圍將軍府，要求放逐細川勝元、畠山政長，將軍足利義政心慌了，但佢冇放逐細川，只係落左一道命令：「畠山家既事，由佢地私了，自己到上御靈神社解決，其他人唔準插手！」

畠山政長、義就異口同聲地說：「唔黎正契弟呀！」

上御靈神社 - 應仁之亂爆發地

1467年1月18日，畠山政長先到上御靈神社放火佈陣，畠山義就送天皇、公家帶到將軍府一帶避難，再與畠山政長決戰。不過義就知道將軍命令形同虛設，就請山名宗全幫手，派斯波義廉、山名政豐、朝倉孝景到場支援，而細川勝元遵從命令，冇派人支援，結果單挑變成山名派單方面群毆，畠山政長慘敗撤退，藏匿到細川家中，山名派控制將軍府一帶，代表室町幕府中樞已落入山名家之手。

細川勝元大權旁落，梗係想捲土重來，於是集合旗下勢力殺向京都，山名宗全亦召集所屬派系出擊，通稱細川勝元為「東軍」、山名宗全為「西軍」，十幾二十萬人敘首京都大混戰，呢場戰亂更席捲除關東、東北、甲斐、越後以外既日本全土，混亂程度遠超過去既「保元平治之亂」，室町幕府、京都自此捲入一場大混亂之中，由於當時年號為「應仁」，所以又稱為「應仁之亂」。

應仁之亂勢力圖，藍色為東軍、紅色為西軍

話說足利義政、足利義視初期都支持細川勝元，東軍確實利用家族長期建立既關係，鞏固近畿一帶，初期佔盡優勢。然而好景不常，1467年5月足利義政邀請伊勢貞親回歸，呢個政敵一返黎又追住足利義視篤灰，義視唯有嘗試去討伐西軍立功，挽回一點名聲，但點知西軍大內輝弘入京，令佢無功而還，加上無論佢點努力都好，足利義政都偏好親生仔，毫無立足之地既佢，唯有「離家出走」到伊勢北畠家休養。

但係我地既焦點，並唔係呢場「應仁之亂」，而係根住落黎既呢位人兄。「應仁之亂」爆發後，駿河守護今川義忠上洛表態支持東軍，期間與重臣 - 伊勢貞親會面，並由備中城主 - 伊勢盛定接待，今川義忠為親近伊勢家，就迎娶盛定之女 - 北川殿，自此伊勢、今川兩家建立關係。

響足利義視逃亡伊勢時，當時身為「引見人」，即係負責幫外地武士穿針引線，接見將軍既工作，可以話係接見將軍前既重要人物。「主角」眼見足利義視失墜，而京都一帶又陷入混亂，為明哲保身，就自行請辭到駿河隱居，今川義忠亦有稍為接待。

九年後，1476年今川義忠在遠江作戰時，被當地一揆襲擊，身中亂箭而亡。今川家頓失家主，繼承人龍王丸仲係細路，根本無法管治，所以家臣三浦氏、朝比奈氏推舉較年長、與今川同族既小鹿範滿繼任，駿河名門 - 今川家亦陷入繼承人爭奪戰。

呢個時候，北川殿決定向隱居之身、時年44歲既「主角」求救，我地既「主角」眼見外甥年幼，覺得出手支持亦無妨，當賣個人情俾今川家，於是挺身而出。

「伊勢新九郎盛時，今日將為親愛既外甥，挺身解決今川家既煩惱。」

主角 - 伊勢盛時

次回

淺談關東局勢
介入駿河 伊勢盛時初露鋒芒
關東名將 太田道灌

支持op, 推

真係學到嘢
前期人物完全唔識

推

留名

好帖留名

快手留名先

見到北條就唸起名門呢樣野，
一開波，後北條比關東武士歧視，可能一黎唔係出身大族，二黎唔係關東勢力，作為外來者比人歧視，三黎攀附同偽冒北條家名洗底，所以一直比人輕視睇唔起，但反而令敵人鬆懈，去到河越城一鋪贏左班關東老屎忽，一下就上左名門之列

但三十年河東三十年河西，自己做左老屎忽就睇唔起其他人，目光狹隘，睇唔起秀吉、睇唔清現實，重蹈歷史覆轍

寫我

係呀, 你係第一章主角呀

第一章 伊勢盛時

講呢個繼承人問題前，我地先簡介室町後期關東勢力演變，話說幕府初期，為左鞏固關東呢班由鎌倉開始紮根，戈班自比名門、難以管治既麻煩土豪、武家名門，於是響鎌倉城設立「鎌倉分部」（鎌倉公方），由足利尊氏次子 - 足利基氏擔任初代公方。而公方之下，就設立左名為「關東管領」既職位，雖然係公方下位，但實際角色如執事一樣，幫手處理關東既公告、任命等，做鎌倉公方既代理人。

但係到左第四代足利持氏，因為當時既將軍 - 足利義教想插手關東，與鐮倉分部有利益衝突，令幕府、鐮倉對立，初期尚算有上杉家、斯波家勸阻，然而呢班重臣死後，雙方正式爆發衝突。1440年足利持氏被關東管領 - 上杉憲實徹底打敗，鐮倉分部更被廢除，呢次衝突擴大上杉家在關東既影響力，壓迫原來維持微妙平衡既土豪。

講到上杉家，佢地勢力遍及越後、關東、房總半島，當初管領一職由犬懸、山內兩個家系輪流就任，但犬懸家既上杉氏憲叛亂而被放逐後，就改由「山內上杉家」壟斷世襲，坐擁上野、越後、武藏、伊豆等地，當時仲有「扇谷上杉家」，以相模、武藏為據地，但比起山內家仍然差一大段距離。

到左足利持氏、足利義教俱死後，室町幕府覺得關東山高皇帝遠，又特別難搞，表示「關東人一定要管既」，於是復興鎌倉分部，由持氏之子 - 足利成氏繼任。但係，足利成氏、上杉家彼此有歷代舊恨，1450年上杉家襲擊成氏，加上幕府後來袖手不理關東，令到兩家對立。

1454年足利成氏刺殺關東管領 - 上杉憲忠，終於引起幕府注意，發出「鎌倉討伐令」，駿河今川義忠趁成氏出征，偷襲鎌倉城，將足利成氏迫到古河，聯合關東土豪繼續與幕府、上杉家抗衡，自此稱為「古河足利家」，領地包括下野、安房、下總、上總、常陸國等關東東部地區。

關東陷入東西分裂

而幕府亦委任足利政知為新任鎌倉分部長，但係政知選擇到伊豆國堀越城紮根，從此稱為「堀越公方」，坐擁關東上杉家，以及伊豆、相模、武藏、上野國等關東西部地區，關東陷入「東西大戰」，作為分家既「扇谷上杉家」趁機接近堀越公方，以擴充家族地位。

期間，雙方偶有戰事，形勢陷入拉鋸。直到1476年山內上杉家重臣 - 長尾景春謀反，大破家督 - 上杉顯定既軍隊，扇谷上杉家趁機出擊，關東形勢出現浮動。

1455年後關東局勢

不過呢個時候，我地先返去駿河方面，話說北川殿請到伊勢盛時出山，處理今川家繼承人紛爭。與龍王丸爭權既小鹿範滿，佢既背景非常深厚，阿公就係堀越公方 - 足利政知，政知聽到東海道有變局，當然想分一杯羹，就叫扇谷上杉家臣 - 太田道灌入侵駿河。

呢位太田道灌來頭唔細，響對抗古河足利家時，就率先修築江戶城做前線據點，牽制對方大將 - 千葉氏，佢修築既江戶城，為日後德川家康改建奠下基礎，呢位名將更精通兵法、文化，算係關東知勇兼備既名將。今川家聽到呢種人物黎到，當然心慌，但伊勢盛時拍曬心口表示：「太田道灌，由我黎頂！」

伊勢盛時進軍箱根一帶，關東進入駿河只有兩條路線 - 箱根山、足柄山，都係險要、狹長既海岸道及山道，太田道灌見到有人守住險要，心諗：「呢個人物真係唔簡單！」

於是太田道灌停止進軍，剛好收到長尾景春叛亂既消息，當下判斷若插手今川家，強行進攻只會係惡戰，不如保留實力平息叛亂，遂與伊勢盛時議和，雙方響淺間神社會面。

關東名將 太田道灌

兩位高手碰面，太田道灌作為侵略者，當然先發制人：「據聞今川家大亂，堀越公方擔心應仁之亂既餘波趁機蔓延到關東，所以派我黎調停紛爭。」

「紛爭？公方實在太杞人憂天了，其實只係各有意見既爭吵，而家已經達成共識，堀越公方未需擔心，太田閣下亦可以返去了。」伊勢盛時迎刃而解，接連反擊：「相反，關東一帶似乎出現變故，係唔係有更重要既事情需要做？」

太田道灌見對方氣勢不減，甚至洞察問題，決定就此退兵，表示：「既然今川家解決煩惱，我地就返去了。」

確實如伊勢盛時所說，長尾景春叛亂令山內上杉家失勢，呢個係扇谷上杉家取而代之既大好機會！所以太田道灌亦趁機返國，準備處理長尾景春。

伊勢盛時解決外來紛爭後，就以長輩身份主持大局，令小鹿範滿一派不敢出手，最終雙方妥協由龍王丸繼位，但15歲成人前由小鹿範滿代理家務。呢場調停令重出江湖既伊勢盛時聲名大噪，呢段時間盛時暫時留守駿府，並無特別事件。

長尾景春之亂 勢力分佈

呢段時間，我地將焦點放落太田道灌身上。1477年正月，長尾景春突襲山內上杉家，將管領上杉顯定逐出本據上野國，並且聯合關東土豪擴張，截斷到江戶城既通道，太田道灌為恢復聯絡，率先攻擊武藏國南部名族 - 豐島氏，向練馬城、石神井城附近進軍，雙方於江古田、沼袋原交戰。

太田道灌率領一班以平民組成既步兵出戰，豐島氏見到哄堂大笑：「一班雜牌軍同我地武士名族對抗？真係笑死人喇。」

呢個時代，日本既作戰方式，仍然流行以騎馬武士單挑、各自作戰為主，即係同爛仔交搵人打冇分別。然而太田道灌卻向軍隊表示：「唔識單挑、唔識作戰唔緊要，你地唔係武士，只需要拎起長槍，以團隊作戰，圍毆對手就得了！」

太田道灌所講既，其實就係後來戰國風行既足輕戰術，召集農民、平民配給長槍，保持陣型做集團作戰，其實室町早期已經有足輕制度，只係當時未全面成為主力、集團制度亦不完善，直到戰國時代先正式制度化。呢班平民集合一齊，戰鬥力比騎馬武士驚人，最終豐島氏慘敗投降，太田道灌隨後開始北上，正面迎擊長尾景春。5月，太田道灌聯合上杉顯定反擊，將長尾景春迫退到鉢形城。眼見上杉家內亂，一直敵對既古河足利家當然想趁火打劫，率兵救援長尾景春，太田道灌、山內上杉家見形勢大變，暫且退兵。

江古田、沼袋原之戰

同一時間京都方面，「應仁之亂」始作俑者 - 細川勝元、山名宗全二人四年前相繼逝世，只係剩低大內政弘、土岐成賴之間零星衝突，將軍足利義尚任命大內政弘為周防、長門、豐前、築前四國守護後，大內政弘滿意離場，而土岐成賴亦返回美濃，京都既紛爭終於結束，幕府亦正式宣佈：「應仁之亂，就此結束！」

眼見天下亂象消逝，關東既古河足利家亦開始謀求其他出路。

足輕集團戰術, 成為戰國時代既主流模式

次回

幕府、古河足利家和睦
長享之亂 - 上杉家決裂
伊勢盛時回歸 - 今川氏親就位

你睇返應仁之亂，以及之後提到既關東內亂等等，都係大族自己爭權爭產，將戰火擴散到地方勢力，結果名門內耗，令到土豪有機會上位。前期見到既各個傳統名門，包括細川、山名、畠山、斯波、上杉、大內家，幾乎冇人笑到最後。

順便同大家講聲時，今次關東英傑傳可能更新得冇之前咁快
通常星期六、日唔會有更新，因為最近生活事務多左
但我得閒時，會準備定之後既稿件，而家大綱都諗好曬了

多謝各位戰國愛好者支持

留名支持

留名跟進

新帖留名

辛苦晒啦 治部少輔大人
日理萬機都仲可以出到文
太閣殿下就交俾你啦

留名一身蟻

戰國 漫畫撚留名

1478年1月，雖然古河足利家曾趁火打劫，但足利氏長今次內亂，正係終結與幕府長年作戰既機會，於是派人接觸山內上杉家，但係被太田道灌擊敗既豐島氏百般阻撓，再次舉兵，人類總要犯上同樣既錯誤，太田道灌於4月再次攻破豐島氏本據 - 小機城，昔日既鐮倉名門從此在歷史舞台上消失。

到左7月，上杉家收復被長尾景春攻陷既據點，更將本據鉢形城攻陷，長尾景春逃到日野城一帶，古河足利家再度與上杉家和談，不過古河足利旗下既千葉孝胤聯合長尾景春反對，所以太田道灌12月再次出擊，與千葉自胤進攻臼井城，並於境根原大勝千葉孝胤。1479年1月，千葉孝胤眼見彈盡糧絕，冒死向上杉軍突擊，太田道灌外甥 - 太田資忠戰死、千葉自胤受傷撤退，而千葉孝胤就趁勢逃亡到房總半島，自此下落不明。

同一時間，身在駿河既伊勢盛時受將軍足利義尚邀請，返去京都擔任「申次眾」，與之前引見人既工作相似，但多左處理將軍府雜務既工作，算係升官發財，而呢段時間我地只能同主角暫別，繼續留意關東局勢。

1480年，長尾景春兵敗到武藏國日野城，太田道灌決定斬草除根，6月攻破城池後，長尾景春響足利成氏既幫忙下，逃離到古河地區隱居，長尾景春之亂終於結束，由於山內上杉家處理失當，反而由扇谷上杉家解決難題，所以令呢個分家聲望大增，甚至開始壓過山內本家，為將來更嚴重既問題埋下禍根。

長尾景春之亂、太田道灌戰績

既然內憂解除，古河足利家既和議又可以繼續，足利成氏憑住「協助平亂」呢個人情，終於在1483年達成和議，被幕府正式赦免，結束古河足利家與幕府二十幾年既對立，而堀越公方就只剩低伊豆半島管治。

太田道灌響呢次平亂中立功最大，響扇谷上杉家中聲名大噪，甚至活躍於家中軍政，但係歷史經常告訴我地：「功高蓋主冇好下場。」扇谷上杉家當主 - 上杉定正過份忌憚太田道灌既名氣，而對方亦不滿被主公冷落，雙方響關係不和之下持續三年，直到1486年太田道灌慘被暗殺身亡，一代名將就咁樣被鳥盡弓藏，落寞而終。

1487年（長享元年），駿河既今川龍王丸終於夠15歲元服了，但係當初答應氏親成人就退位既代理 - 小鹿範滿卻死不退位，甚至動員人馬百般阻撓，龍王丸只好與母親上京，向伊勢盛時尋求協助。

「既然小鹿範滿不守承諾，就休怪我無情了。」於是伊勢盛時重臨駿河，在11月集合兵力突襲駿府城，將小鹿範滿誅殺，龍王丸終於正式就任，改名今川氏親，為左答謝伊勢盛時幫忙，今川氏親就問佢想要什麼地方。

「就要鄰接伊豆既興國寺城啦。」伊勢盛時其實早有盤算，因為一可作為今川家在東邊既屏障，二可監視關東局勢，等待時機出擊。當伊勢盛時抵達興國寺城時，首先係整頓當地內政，主力治水開墾、親身處理大小案件，得閒出黎造勢，呢一年伊勢盛時亦老來得子，呢位幸運星就係將來既北條氏綱了。

興國寺城，就位於伊豆半島旁邊

此時，關東冒起新一輪風雨，話說太田道灌死後，扇谷上杉家聲勢急挫，甚至過繼到三浦家既兄長 - 三浦高救都謀奪家督位置，眼見意氣風發既扇谷家分裂，山內家當然想重整旗鼓，由上杉顯定、上杉實昌襲擊扇谷家在下野國既領地，大喊：「關東只有一個上杉家！」

自此，關東上杉家決裂，由於兩邊都姓上杉，我將會以「山內家」、「扇谷家」分類，所有姓上杉既都會用其家系姓氏，如「山內顯定」、「扇谷定正」，呢場內戰發生在長享年間，所以又稱為「長享之亂」。

1488年6月，山內顯定因為兄長 - 定昌之死，指責扇谷家謀殺親人，憤而進攻扇谷家重鎮 - 河越城，古河足利家選擇支持扇谷家，昔日叛亂既長尾景春重出江湖，由於強大既第三勢力支持，扇谷家開始佔優，甚至響鷹野原三場大戰中擊敗山內家。然而，由於扇谷定正昔日誅殺太田道灌，惹得民怨沸騰，所以開始背叛扇谷家，山內家亦因為越後上杉家幫忙，穩守在上野既領地，此消彼長下維持平衡。

關東管領內戰，幾乎整個關東勢力都選擇立場，包括堀越、古河兩位足利家，前者支持山內家，後者支持扇谷家，原來既家族內戰亦演變成關東大混戰，主要勢力如下：

山內派：山內顯定、越後上杉家、堀越公方、三浦高救、太田家遺民
扇谷派：扇谷定正、古河足利家

1491年關東終於出現新變化，堀越公方 - 足利政知病逝，政知既長子茶茶丸因為品行不良，被政知軟禁多時，然後授意次子 - 潤童子繼位，但茶茶丸在7月逃獄並潛入堀越御所，將潤童子及其母親殺死，竊取公方之位，並開始殘殺敵對派閥，本來遠離戰火、相安無事既伊豆半島陷入混亂之中。

關東大亂、堀越公方失墜，一直觀察既伊勢盛時知道機會將至，開始謀劃奪取伊豆半島既計劃，而家萬事俱備，只欠東風。耐心等待兩年，終於爭取到機會了...

次回

明應政變 - 戰國時代真正序幕
伊豆入侵 - 「國盜」伊勢盛時
老謀深算 - 謀奪小田原城

留名追新post

似乎大家對初期都不太熟悉，我當初都好易搞亂

本來個姓老是常出現都算
衰在連個名都差唔多
要好比心機睇先唔會搞亂

響伊勢盛時出擊前，我地先講下周邊及京都局勢，1492年甲斐武田氏家督 - 武田信昌隱居，由武田信繩繼位，但係受父親寵信既油川信惠不服，響甲斐西北部地區開始起事，呢個時期甲斐土豪割據，武田未算完全控制領國，兄弟鬩牆更令問題加劇，各自搵靠山幫忙，信繩派接近山內上杉家，而信惠派接近今川家。

話說應仁之亂已經結束多年，最終由足利義尚成功就任，細川家依然掌握近畿大權，然而義尚對六角家作戰失利，沉溺酒色下在1489年英年早逝。呢一個將軍血脈突然斷絕，幕府當然心慌，此時足利義視之子 - 足利義材剛好上京，被幕後掌權人 - 日野富子推舉為將軍，然而義材老豆，在應仁之亂時被西軍推舉做將軍，響呢個背景下，細川家當然與其對立。

1493年(明應二年)4月，足利義材打算討伐河內畠山家，細川家督 - 細川政元反對出兵，並且籠絡日野富子、赤松政則等出手，襲擊將軍府，將足利義材軟禁，並殺死其弟，改立堀越公方家族既足利義澄就任。呢次「明應政變」係室町後期首次出現將軍家被下克上既事件，細川家既拔扈令地方有感中央衰落，掀起「下克上」既潮流，各自割據起事、爭奪領地，所以近代歷史學家認為比起應仁之亂，呢個明應政變先係戰國時代既序幕。

明應政變關係圖

返到黎關東，一時休戰既扇谷、山內家再度對峙，堀越公方足利茶茶丸派兵北上，支援山內家，大軍出擊、伊豆半島空虛，一直食花生睇戲既伊勢盛時梗係唔放過機會啦！剛好足利義澄派人黎，命令討伐堀越公方，簡直出師有名！

不過，興國寺城僅能動員二百人，於是伊勢盛時向今川氏親借兵，表示將來會歇力幫助今川家，氏親與伊勢家關係好，就借兵三百當賣個順水人情。伊勢盛時準備十艘大船，向士兵訓話：「今日，我地就要奪取伊豆半島，若然成功，我地就可以建立自己既國度！各位弟兄，你地願意將生命交俾我嗎？」

「盛時公仁義治境，又點會拒絕呢？！我地願為盛時公建立國度！」
「係呀！上面班名門一直內哄，漠視關東百姓，我地早就忍耐唔住了！」

「多謝你地，我宣佈伊豆奪取作戰，正式開始！」伊勢盛時率領船隊，從伊豆半島西部登岸，突襲堀越御所，將足利茶茶丸趕到伊豆東北部，伊勢盛時以迅雷不及掩耳既速度，僅用一個月左右就攻陷大半領地，並以北部韮山城作為據點。

伊豆入侵路線

但係，作為外來人，又突然竊奪國境，伊勢盛時當然要收買人心，就宣佈推行「四公六民制」，只收當地人40%既糧食稅收，已經係呢個時代最低既稅率，另外禁止士兵搶掠、重修設施等等，先解決堀越公方近年既惡政。通說伊勢盛時在此奪取伊豆全境，但實際上仍有效忠堀越公方既土豪持續抗戰，以南部既關戶氏最為棘手，關戶氏死守堅城 - 深根城，令伊勢盛時需要時間繼續平定。同時，初到關東既伊勢家為擴張勢力，開始介入上杉家內亂，選擇支持扇谷家，多次向對方申請到相模國進軍，但係扇谷家重臣、小田原城主大森氏賴一直防範，堅拒伊勢家出入小田原城。

伊豆入侵後 關東勢力分佈

1494年，今川氏親進攻遠江，與遠江守護 - 斯波義寬交手，身為客將既伊勢盛時都有幫忙，最終今川家奪取遠江國中部。8月至9月，扇谷重臣大森氏賴、三浦時高相繼逝世，呢班重臣一死，家督扇谷定正只能寄望伊勢盛時幫忙，10月邀請伊勢家攻打山內家重鎮 - 鉢形城，點知扇谷定正橫渡荒川時，竟然連人帶甲落水，當場淹死，三百前歐洲神聖羅馬帝國皇帝 - 紅鬍子巴巴羅薩都係響東征時落水淹死。真係天意弄人，扇谷家頓失三個支柱，就連支持扇谷既古河足利家，亦做騎牆派支持山內家，關東形勢一氣逆轉。

《北條記》記載，伊勢盛時趁大森氏賴病逝，親近其子大森藤賴，閒時送下禮、傾下計、分享京都見聞，一輪蛇齋餅糉後大森藤賴真係信對方係良師益友，完全鬆懈起來。到左1495年9月，伊勢盛時認為時機成熟，就向對方表示到小田原城附近既箱根山狩獵，大森藤賴仲天真過天真嬌，竟然許可對方入境。

「計劃通。」伊勢盛時把握機會，安排士兵喬裝成打獵部隊，潛入到小田原城周邊街道，主力部隊趁夜接近，到左某個晚上，小田原城周邊火光衝天、叫喊聲不斷，大森藤賴響睡夢中驚醒，城下多隻火牛到處衝撞，仿如數萬大軍壓境，伊勢家軍旗在城內飄揚，大森藤賴終於如夢初醒！但一切為時已晚，伊勢軍殺入小田原城，大森藤賴倉皇逃跑，伊勢盛時計賺關東堅城 - 小田原城，從此將勢力伸入相模國。

北條早雲像，可以見到火牛在其身邊

有關伊勢家奪取小田原城既事件，另有史料指出當時大森氏私通山內家，伊勢盛時先進攻對方，不過肯定既係小田原城事件，是發生在1495-1496左右既事件。計賺堅城後，伊勢盛時仍選擇以韭山城為根據地。另一方面，伊勢家聽聞甲斐武田家庇護足利茶茶丸，於是派兵攻擊，但只係與當地土豪 - 小山田家作零星衝突，隨後伊勢盛時積極平定伊豆半島。

1498年，伊勢盛時率領二千人攻打深根城，土豪關戶吉信以500人死守，伊勢軍火燒周邊村落，然後用地道戰攻入城內，關戶吉信一門全部戰死，城內既男人都被清剿，甚至將僧侶、女人、小孩斬首示眾，呢場屠殺令伊豆半島反抗式微，伊勢盛時終於統一伊豆半島。同年，足利茶茶丸在甲斐被伊勢盛時捕捉，切腹自殺，僅存兩代既堀越公方滅亡。

隨後，關東長享之亂終於分出勝負，我地留待下回再解。

伊豆國人勢力圖 黑底為盟友、白底為敵對勢力

次回

東三河遠征 - 松平家奮迅
立河原之戰 - 長享之亂結束
越後國政變 - 奸雄長尾為景
武田家統一 - 猛虎武田信直

星期六、日休息

其實我當初睇都係咁
亦證明左室町都係因為家族不斷爭權內訌，先導致戰國亂象
其實同我地睇有錢人爭家產一樣，佢地爭得精彩，我地花生食得精彩
一唔小心，鬥得厲害，動搖根基，花生友、第三勢力就收得開心

戰國之前既歷史真係第一次接觸
寫得好好，多謝巴打

我想問日本戰國史有無咩書推介

新手可以先睇簡略、通史，認識左大環境先
然後對某些人物、地區有興趣，就拎返本人物傳記睇

我唔係好識推介咩書，但手上既書如下：
1. 《戰國武器甲胄事典》，由昭和年代歷史學家 - 中西豪、大山格所著，簡介當時既武器、盔甲、戰法等等。

2. 小說 - 新田次郎《武田信玄》、《織田信長 - 菊與刀》、火坂雅志《天地人》、山岡莊八《德川家康》

3. 網站推介

(日、古文)有朝倉始末記、信長公記節錄、德川實紀等資料

(中文) 日本史研究札記 - 安藝毛利家前期、戰國文化、民間歷史

(中)風林火山文部省 - 有各種戰役資訊, 但有些史料可能引用不對

4. 歷史文獻, 可以上網搵, 如果識睇日文, 想深入研究, 我會建議睇
(A) 太田牛一《信長公記》, 被稱為最具公信力既史料之一
(B)《佛洛伊斯日本史》, 由傳教士所寫, 詳細描寫信長、秀吉時代既歷史, 但可能有些細節會有出入
(C) 《朝倉始末記》, 將越前朝倉家經歷詳寫, 由越前戰神 - 朝倉宗滴, 到朝倉滅亡後既越前一揆都有詳寫
(D) 《德川實紀》, 已經係記載德川事跡中, 較為客觀既一本
(E)《兼見卿記》、《多聞院日記》: 介紹織豐時代近畿事跡

歡迎各位巴打有更多推介

堅城都係得500人，仲要唔知幾多係民兵/百姓

唔怪得樓主之前提到有人話係村長大戰

未有兵農分離前，戰國動員力去到二三萬已經叫多。另外雖然城池林立，但真係去到天守級數既真係好少

呢堆都可以叫城

多謝
我都係希望大家認識更多

介唔仲意大陸式行文同殘體
唔介意既話我覺得有套書係夠深入淺出幾好做入門
不過書名要今晚揾下先

Btw，早雲巴打你點睇自己既出世年份？ 我見到有兩派講返，起碼相差二十年左右

呢樣又真係冇認真考證過佢地點得出黎
但如果按早D個個1432年
啫係佢五十五定五十六生北條氏綱
六十歲打後仲生得出北條幻庵
咁佢都算精力過人

早雲公竟然用火牛陣攻城 ，我仲以為得中國獨有，估唔到係日本戰國出現。

不過諗諗下家康都六十歲打後先生左御三家個三件
六十歲生仔又好似冇咩問題
問題係六十歲先有第一個仔就好有問下

咁又係，新聞都見過唔少70歲仲生到個仔
伊勢盛時早年幾乎冇記載，似乎都無從考究了，除非發掘到新消息

正 啱啱睇緊真田丸

有得唔殘體當然最好
不過你講低邊幾本都無妨

最好看的日本戰國史

類似明朝那些事兒咁既類型
如果想睇信長個堆應該係後三四本
不過呢套好在係成個武士歷史都有講
連鐮倉幕府同之前武士既源流都有講下講到江戶時代開始
咁成個戰國時代歷史既脈絡係會清楚好多

點睇男子漢仙石權兵衛秀久

戶次川之戰害死人個仔

不過有另一套講法，近年有人發掘到小田原一帶有海嘯侵犯相模灣既痕跡，時間約莫係明應地震時期（1495-1498左右），所以認為伊勢盛時趁明應大海嘯偷襲小田原城

但之後成功保住秀忠
有從龍之功

好啦我都知佢都係廢
不過戰國系列真係好好睇

成個日本戰國時代,淨係鍾意武田信玄

原因係玩過一隻叫"武田信玄"o既game

如果川中島之戰唔打咁耐,或者信玄可以長命少少

武田信玄縱慾過度，成日養病都諗住開房，久而久之舊病未除，新病又起，睇完史料我第一感覺係咁

好多年一開始睇汪公紀本日本史話，好易入口，講故事講得幾好，又有晒咁多時期既歷史

我當年因為茂呂美耶本《曖昧的日本人》開始認識日本，再因為戰國無雙開始睇通史，大學都上過堂，但當時著重講源平

lm

Lm

原來轉左新 po

三河國本來係一色家既領國，但1440年守護一色義貫被細川家暗殺，把持管領大權既細川家安排家屬接管，後來三河發生一揆騷亂，京都伊勢家家臣 - 松平家被派到現場平亂，事後獲賜封三河國岩津城。

「應仁之亂」期間，前守護一色家想趁亂復權，被家督松平信光擊敗，信光與東三河豪族 - 戶田家聯姻，攻陷重鎮安祥城，以岡崎城、安祥城為基礎盤踞西三河地區，並將所有兒子分封到西三河各地，以控制當地勢力，呢個係三河松平家既起源。

1501年，今川氏親擊破遠江守護 - 斯波義達，掌控遠江國全境，隨後繼續擴張，勢力遍及東三河地區。西三河松平氏死不退讓，今川家於是繼續挺進，伊勢盛時以客將身份參戰。眼見大軍壓境，但松平家卻分散各地，無法團結作戰，呢個時候安祥松平家家督、時年29歲既松平長親自動請纓，與今川軍打野戰！譜代家族包括酒井、本多、大久保等主動出擊，松平軍以破釜沉舟既氣勢，先擊破東三河部隊，再趁勢擊破伊勢盛時，今川軍經今橋城一帶撤退，安祥松平家亦在家中聲名大噪。

今川、松平既抗爭持續三年，最終今川家無功而還，於是伊勢、今川兩家將矛頭轉向關東，1504年山內家、古河足利家聯手，圍攻扇谷家河越城，今川氏親、伊勢盛時再度攜手出擊。由於河越城難破，所以山內顯定在9月轉戰武藏國南部，計劃先取江戶城，前後夾擊扇谷軍。

松平信光

今川軍三河進攻, 一說年份係1506年左右

9月21日，伊勢盛時、今川氏親抵達武藏國，與扇谷家督 - 扇谷朝良匯合，於9月27日橫渡多摩川，到立河原與山內、古河足利聯軍對峙，兩軍與中午爆發衝突，山內顯定面對今川、伊勢家既強力部隊，當日黃昏慘敗，共二千士兵死傷，山內顯定撤退到鉢形城死守。本來扇谷、今川、伊勢家想趁機追擊，但呢個時候，與山內家關係密切既越後上杉家派兵救援，帶頭既係權臣 - 長尾能景，今川、伊勢認為久戰無益，於是從鎌倉撤退。

趁住兩個強敵撤退，長尾能景、山內顯定立即把握機會，趁著初冬來臨時偷襲河越城，並佔領武藏國沿海城市，扇谷朝良自知無力回天，於是在1505年3月向山內家投降，被山內顯定軟禁，改立其外甥上杉朝興為扇谷家督，自此扇谷家被山內家徹底收服，「長享之亂」就此結束。對伊勢盛時黎講，關東既勢力全部都係敵人了。1506年，伊勢盛時對小田原城一帶既土地「檢地」，測量當地既經濟收入、動員能力，將分散既收入來源集中到大名身上，成為首個對領國檢地既戰國勢力

長享之亂後, 關東勢力圖

呢個時候，我地轉去睇越後國局勢，關於越後上杉家，其實佢地係山內家既分支，到左上杉房能時代，已經由越後守護代理 - 長尾能景把持大權。1506年，北陸越中、加賀兩國爆發由本願寺光頭黨組織既一揆，當時能登半島既畠山家內戰，守護代神保、遊佐、椎名氏聯手抵抗，但係光頭黨都係痴線既，畠山家完全唔係對手，只好請越後上杉家幫手。

8月，加賀國一揆被越前戰神 - 朝倉宗滴在九頭龍川擊潰 (詳情參閱戰國點將錄 - 朝倉宗滴)，畠山家亦停止內鬨抗敵。9月長尾能景抵達越中國，與神保慶宗會合，18日於般若野大戰光頭黨，然而神保慶宗與一揆私通，臨陣逃脫，上杉房能既後軍拒絕救援，孤軍作戰既長尾能景戰死沙場，上杉房能重奪大權，不過既然我另開篇幅說明，你認為真係就此結束？

1507年8月，長尾能景之子 - 長尾為景不滿上杉房能令父親孤立而死，而對方為收復權力，決定趁能景新亡、為景年輕，密謀討滅長尾家。然而長尾為景率先收到消息，表示：「你不仁，我不義，先拔刀既就係話事人！」

長尾為景先發制人，襲擊上杉房能居所，房能計劃投靠山內家，但係一切盡在長尾為景計算之中，所有前往上野既道路都被封鎖，走投無路既房能自殺身亡。事後，長尾為景立房能之子 - 上杉定實做傀儡，延續父親地位，把持越後上杉家大權，並與關東伊勢家結盟，共同牽制山內家。

長尾為景 概念圖 (信長之野望)

而家轉到甲斐國，1507年2月，家督武田信繩病逝，由年僅14歲既武田信直繼承家督，本來武田信繩、油川信惠響1498年明應地震後，停戰並攜手重建家園，點知信昌、信繩一同死亡，油川信惠見信直年幼，欠缺統率力，決定取而代之。於是在1508年與弟弟岩手繩美、土豪小山田信隆、栗原昌種在勝山城舉兵，端著一副長輩既架子表示：「信直，你年紀尚輕，甲斐你管唔店喇，等阿叔幫你接管，順便黎教你做人道理呀！」

「你地呢班『親戚』，我最討厭只會空談既老屎忽！」被人睇死，武田信直亦不甘示弱， 10月從甲斐國東部出擊，夜襲勝山城，「猛虎出柙，大利東方」，初生猛虎 - 武田信直以迅雷不及掩耳既速度，將油川信惠、岩山繩美、栗原昌種全部殺死。兩個月後，小山田信隆攻打信虎，結果在南邊既坊峰被信直夜襲殺死。上任僅兩年，武田信虎就將持續十幾年既宗家內亂平定，統一甲斐武田宗家。此時，甲斐國正呈多個土豪割據既局面，包括穴山、小山田、大井、今井等，雄心壯志既猛虎計劃重拾武田氏既榮耀，向統一甲斐之路邁進。

武田信虎統一甲斐 大約路線及位置

呢個時候，京都傳來號外：
「1507年(永正4年)6月，室町管領細川政元，被養子細川澄之派香西元長、藥師寺長忠暗殺身亡，並襲擊細川澄元！澄元逃亡到近江地區，聯合國人反殺細川澄之！另一個後輩細川高國趁亂出動，與澄元一派爭權，西國勢力 - 大內義興上京，推舉足利義視之子 - 足利義稙做將軍，前將軍足利義澄、管領細川澄元被放逐到近江。然而，細川澄元仍尋求機會反擊，京都又陷入戰亂之中了....」

永正錯亂關係圖

次回

第一章最終回 - 「永正之亂」
長尾家控制越後
山內家內亂
古河公方分裂
伊勢盛時平定相模國

巴打，我想問點解可以有咁多一揆，老是常出現咁，D人唔使耕田返工咩？

1. 列國打仗, 失去土地, 班農民想自成一個理想鄉
2. 宗教帶動, 例如本願寺光頭黨
3. 因大名政策高壓, 地方國人、土豪權益受損, 就聯合起來反抗大名

其實我諗一樣野, 如果香港人真係武勇反抗, 建立「香港國」, 呢個「國家」響大陸人眼中, 會否都係一揆呢?

今次有一張圖係自己加料既，希望冇搞錯位置

可以下剋上 然後獨立自治

發少d夢，解放軍三個鐘頭內就可以佔領全境啦

想問雜賀孫市同依達政宗邊個對織田既威脅大d

前者有雜賀眾幫手，後者就出名火繩槍勁

閱讀理解題
雜賀孫市：呢個係織田信長，同我射！
伊達政宗：呢個係我爸爸，同我射！

附加題
伊達政宗：呢個係葛西、大崎一族，同我射！
伊達政宗：呢個係神保相茂，同我射！

歷史就話俾大家知
係有可能

唔好成日以為自己要終生活於支那人腳下啦

邊到有咁細地方又自己獨立到

一係就歷史問題
大個邊唔吞得

一係就好似新加坡
大個邊主動唔要

建議你睇本書
《香港獨立戰爭》

自1505年長享之亂結束後不過一年，關東又出現新一輪混亂，首先係古河足利家，1506年足利政氏與兒子足利高基爭權，下野勢力 -宇都宮成綱推舉高基，但家中權臣芳賀氏支持政知，令宇都宮家亦出現內紛，幸好山內顯定介入，一時平息紛爭。1507年，山內、扇谷兩家聯婚，將軟禁既扇谷朝良解放，回歸河越城，關東上杉家重修舊好了。

對伊勢盛時、長尾為景黎講，呢個絕非好消息，山內顯定斡旋周邊勢力，目的就係要平定關東，繼而收拾以上兩家，首先佢選擇向長尾為景下手。1509年7月，山內顯定高舉「報仇雪恨」既名義，率領大軍殺入越後國，上田長尾家因為不滿長尾為景一系(三條長尾家)壟斷政權，開放坂戶城讓山內軍進駐，大軍壓境，長尾為景贏既機會幾乎係零，認為「君子報仇，十年未晚」，就挾持傀儡上杉定實，一同逃亡到東北既佐渡島。

同時，伊勢盛時趁關東軍遠去，8月攻打相模國江戶城，迫使扇谷朝良折返，兩家在相模、武藏對峙，一時未有勝負。

1510年4月，長尾為景在佐渡重整旗鼓，20日再次登陸越後國，借上杉定實回歸為名，將定實從弟 - 上條定憲拉攏旗下，長尾為景於6月12日擊破山內憲房分隊，山內顯定唯有主動出擊，但半路收到戰報：「伊勢盛時與逆賊長尾景春結盟，在武藏、相模國一帶侵擾我軍後方！」

6月20日，由於背後空虛，加入遠征不利，山內顯定決定先平定後方，來日再戰，但意想不到的是，上田長尾家叛變並封鎖坂戶城，截斷關東軍退路，長尾為景追擊到長森原一帶，兩軍爆發激戰，長尾軍因人數劣勢，初期稍佔下風。然而，意想不到既救星出現！姻親家族 - 高梨政盛從背後突入關東軍，山內顯定被當場殺死，關東軍崩潰，各自鳥獸散，由山內憲房收集撤退，然而顯定既死令山內家出現不穩，更觸發之後一連串既問題。

「從今日起，越後就係我長尾為景了！」長尾為景打倒關東軍，重掌越後大權，然後更安排姊妹與上杉定實聯婚，一下昇格為外戚，比權臣更具名份，呢個時候我地返去睇伊勢盛時。

越後永正之亂 位置圖

話說伊勢盛時、長尾景春聯手，在武藏、相模兩國與扇谷家交手，1510年7月關東土豪 - 上田政盛響伊勢盛時策動下，在權現山城舉兵，呢個地方係武藏、相模交界重鎮，失陷就幾乎將相模拱手相讓，所以扇谷朝良包圍權現山城，家臣三浦義同突襲小田原城，加上山內憲房剛從越後歸來，到場增援，伊勢盛時雙拳難敵四手，只能放棄權現山城撤退，死守小田原城。自此，三浦義同派人到城下大跳草裙舞，收割糧食，沾沾自喜地歸去，伊勢盛時堅守不出，於是三浦家每年都到小田原城跳草裙舞，實際上...伊勢盛時係等待緊時機。

而長尾景春轉戰上野後，想趁上杉家新敗，收復白井城，然而當地勢力支持山內憲房，長尾景春兵敗，亡命到駿河一帶了渡餘生。不過其子 - 長尾景英卻效忠山內家而被重用。

外患解決，山內家就此安享泰平？如果是，我地既主角又點會留名後世？家督山內顯定在越後戰死，授意養子山內顯實繼位，但另一個養子、一直建功立業既山內憲房不服，彼此開始爭權；同一時間，古河足利家再度內訌，同樣係足利政知、足利高基爭權，伴隨下野國人亦分立兩派，前者有佐竹、芳賀家、小山氏支持，後者有宇都宮、結城氏支持。結果，關東又分裂成兩派，由於發生在永正年間，又稱為「永正之亂」，陣容如下：

大名：山內顯實、足利政知 vs 山內憲房、足利高基
山內家：長尾顯方、成田顯泰 vs 長尾景長、橫瀨景繁
下野國：佐竹、芳賀、小山氏 vs 宇都宮、結城氏

下野國人勢力分佈

1512年4月，宇都宮成綱殺死權臣芳賀高勝，再將家督退讓給忠綱，繼續對芳賀氏鎮壓。同時，山內顯實派據守武藏國一帶，被憲房派圍攻慘敗，最終山內家以憲房一派獲勝，顯實一派逃到古河，由足利政知庇護。然而，當顯實抵達古河後，足利政知脫離古河城，意味足利高基取得公方位置，開始對外擴張，與上杉家作對。

雖然呢場內訌僅兩年就分出勝負，但令國本動搖係不爭既事實，反而令伊勢盛時漁人得利。8月，三浦氏照舊到小田原城下大跳草裙舞，幾年來伊勢盛時早已養精蓄銳，而且上杉家內耗嚴重，已經係反擊既時候！

「我等左呢個機會好耐了！」伊勢盛時高呼一聲，小田原城門大開，大軍從城內殺出，將三浦氏殺個措手不及，伊勢軍乘勝追擊，一口氣攻破三浦氏重鎮 - 住吉城、相模岡崎城，三浦義同父子退到海邊既三崎城，繼續抵抗。

相模最後抗戰地 三崎城

1514年，越後方面，守護上杉定實終於忍唔住傀儡生活，開始密謀收拾長尾家，從弟上條定憲、家臣宇佐美房忠一同舉兵，但係被長尾為景先發制人，將定實幽閉，再殺死宇佐美房忠，斬殺親定實派家臣，長尾家依然屹立不倒。

同年7月，下野國亦有戰事發生，常陸佐竹義舜與宇都宮忠綱交手，土豪岩城氏、那須氏支持佐竹家，先在那須口壓勝宇都宮軍，但因為結城氏支援，宇都宮軍一氣逆轉，在竹林一帶擊敗佐竹聯軍，擴大足利高基派在關東東北部勢力。

1516年6月，宇都宮、佐竹兩家再次交手，宇都宮家在繩釣策反那須氏，經過幾場交戰後，佐竹聯軍戰死五千，宇都宮氏確立在下野國既地位，足利高基在古河亦穩如磐石。

7月，相模國戰事方面，扇谷朝良為拯救三浦氏，與伊勢家在玉繩城一帶交手，卻被伊勢盛時輕易擊破。解決外敵，就只剩低三浦氏，於是全力進攻三崎城，三浦義同、三浦義意父子戰死。自此，伊勢盛時控制統一相模國，由奪取小田原城起，總共21年。

伊勢盛時 平定相模足跡

1517年，足利高基掌握實權後，其弟足利義明還俗，奪取房總半島既小弓城，脫離古河公方，自稱「小弓公方」，由於其僧侶背景，小弓公方主要以當地寺社合作，開始與足利高基爭權。一波剛平，一波又起，呢班名門到底想爭到幾時？

1518年，老邁既伊勢盛時終於想休息了，就將家督退讓給兒子 - 伊勢氏綱，然後退居韭山城靜養。一年後盛時病逝，大器晚成、從劣勢中掌握時機，伊勢盛時以外來人身份，一躍而成戰國大名，響戰國初期黎講，無疑係一項壯舉，後世將伊勢盛時、毛利元就、尼子經久、織田信秀、越前朝倉家都視為早期下克上既代表，果真不簡單。

其實伊勢盛時終生冇被稱為「早雲公」，大多被稱為「伊勢宗瑞」，1495年伊勢盛時在早雲庵出家，法號為「早雲庵宗瑞」，後來伊勢家改姓北條，因此江戶時代起為統一史料，就使用「北條早雲」稱呼佢。

伊勢盛時死後，關東、甲斐、越後、駿河四家都進入革新，呢班「次世代」領袖到底如何從傳統勢力中脫穎而出？就請留意第二章「四傑立志篇」了。

伊勢盛時死後，關東局勢圖

第一章 「伊勢盛時」 完

次回

第二章 「四傑立志篇」

甲斐國內戰 - 武田、今川對立
甲斐國統一 - 武田信虎爆發
越中永正之亂 - 長尾為景的復仇

本來有更多圖，但唔見曬紀錄

正呀巴打
戰國除左信長，另一個我鍾意嘅人物就係上杉謙信。難得見有巴打咁有心機寫，要留名學野

早雲公
佢仲傳奇過三英傑
Btw 氏康表現都唔差得過早雲公好多
等巴打講河越

其實武田信玄係咪搞過gay?

戰國好男色好常見，打仗帶小姓，話男人會保留陽氣，令打仗時更剛強⋯

信玄係有垂涎過高坂昌信男色，而真田昌幸都被佢插過，基本上做得小姓就預左被人插，但之後會飛黃騰達啊

所以話「羈絆」呢個詞，在戰國真係好洗好用，大名與小姓透過親密接觸，從而建立忠誠死節既關係

石田三成正仆街
食咗我個真希

豐臣有個大仆街 大仆街

俾信玄插過之後 會有種親密既感覺 所以到武田家滅左之後佢都想復興甲斐等地？

因為由細跟信玄大，所以君臣關係親密，小姓係將來既近臣，會盡忠都好正常，前田利家、丹羽長秀、本多忠勝、井伊直政、豐臣托兒所既三成、福島、清正、大谷等都係小姓出身，佢地對君主貢獻很明顯吧？

即係全部插過

冇詳細記載，但佢地做過小姓，而小姓做咩，你懂的
不過又唔好咁心邪，小姓除此之外仲有好多用途，例如做親衛隊、外交、情報收集、監視家臣、書信等

By the way，今日休刊一日，想執下北條氏綱既資料

聽講信玄鍾意屌屎忽

為何最終織田建立的功業遠遠大於上杉？就是「失去目標，亂打一通」。上杉當時以越後之國（新潟）為據點，歷5戰全勝；再往東南攻北条的小田原（神奈川），取得38勝2敗3平手的氣勢；接著再向南走，進攻武田信玄的信濃（長野），1勝5平手；又朝西方攻打織田的北陸（富山），17戰全勝。察覺到不妥了嗎？不錯，他「幾乎」逢戰必勝，卻只有一個「亂」字，為打而打，沒有思考要擴展和經過的勢力範圍，也沒有鎖定對手，徹底擊潰一方勢力，更別說甚麼外交，借戰勝之機以大吞小，上杉像頭蠻牛一樣打來打去。

織田打下岐阜城後，即宣布以「天下布武」為最終目標，意思就是由武士建立統一全國的中央政權。為了朝往「天下布武」的目標進發，織田很在意京都的形勢與安危，先與德川家康結盟，免除腹背受敵之憂，再與武田信玄甚至上杉建立「基本友好」的關係，使自己的力量未至於要分散應付，四面受敵。

織田多敗也是小敗，穩住重點勢力，而且看準機會步步擴展，相反，上杉儘管戰勝率奇高，可惜原地踏步，到了上杉年紀趨近50歲，而且在手取川一役戰勝了織田後，才突然覺悟自己應該比織田更有條件統一天下。手取川之役不久，上杉終於下定決心，要擊倒織田勢力，在京都舉起上杉家的旗幟，怎料，到他整頓好一切，萬事俱備之時，出征前六日，家臣見他上廁所太久未回，發現他已死在廁所裡。

終於講到我

前幾日先響第二度插完篇文，佢冇深究到點解上杉冇擴張

睇下上杉周圍咩對手先啦阿哥

我轉貼姐，都已經刪左好多好廢既point,
雖然呢個case 未必岩用，但的確有d 大名係地方主義心態，雄霸一方就夠，無唸過統一，
實情比上杉平定關東，就算無強大外敵，都未必會再向外發展

其實上杉唔係唔擴張
問題在於越後擴張方向得四個
奧羽太窮唔會打
信濃同武田打左N年但更多都只係留北信黎想做緩衝
關東打過打唔掂
最後就係北陸但其實只係為勢所逼冇地方可以再打先去打
其實係得關東叫有價值

講起唔擴張
最唔明就係毛利家

毛利家元就一代已經將勢力擴到中國大半係手
北九州同伊予都係佢勢力範圍所及
其實係有少少消化不良一直唔算整合得好
好似尼子再興勢力一直都存在直到尼子勝久死左先搞掂
所以佢先遺命叫佢地唔好急於統一天下
主要就係費事𠼰死
但就算輝元年代都一直有向東推

毛利元就 生得太早 個時勢局限咗佢

有邊個大名唔係，唔通打上宇宙

就係上衫好似冇總體戰略目標，邊度有交打就去打下，而唔係集中資源去一個地區，例如關東

咁要講返上杉既心態，佢接左管領後，首要任務係復興關東勢力，所以先一直進軍關東

咁又係
信長都係搞好周邊關係
都要用7年先收到美濃返黎

係邊個同你講冇目標
只係佢打係打左唔少只係打極都冇咩成果
問題在於越後地理問題四個方向都好睇唔好食
南進根本係好難確保後方
打關東個陣要面對武田係北信方向威脅爆菊
根本就冇法子全力經略關東所以咪難有所成

基本上第四次川中島前上杉都稱唔上有餘力全面進軍關東
第四次川中島之後其實2軍都轉左方向
一個開始西進（但關東經略都仲係主軸直到越相同盟）
一個開始轉向東海同西上野

我發現氏綱時代雖然辛苦, 但真係唔夠多野寫
轉眼已經準備到「花倉之亂」

信長多得上衫同信玄成日係川中島曬馬 唔得閒理信長 信長不停向西發展 之後近機 尾濃 堺在手 資源多到想點玩都得 而上衫 武田都仲係鄉下 信長既領地就城市商業化 最後信長點打都贏啦 用人數 車輪戰打 我真係唔覺武田可以打得起消耗戰 武田軍應該最多唔過5萬 仲要分兵防上衫北條 睇返信長 是但一個軍團都幾萬兵 係戰鬥力差過武田

其實上衫咁大影響既原因係咩 到謙信死左內亂元氣大傷都 軍力 經都衰退曬都仲咁大影響力？但感覺上衫軍隊唔係話十分好打

我諗係大家估唔到信長食完美濃，僅一兩年就進入近畿，發展咁快。信長入近畿，頭兩年被包圍網打到差點玩完，係班友冇把握機會，本願寺三面進攻時整定靚助攻俾淺井、朝倉、六角，冇個把握到，呢樣怪邊個呢？

北條家既精華其實係氏康年代

關東早期都係名門內亂
長享、永正、永享，之後仲有，佢地真係鬥到我都覺得煩

武士內鬥史
基本上煩既程度係越早就越煩

第二章 「四傑立志篇」

首先，我地集中在甲斐國，話說1515年(伊勢盛時死前四年)，武田信直矢志統一甲斐國，開始與其他土豪交手，首先係穴山氏，當武田家內訌時佢地一直食花生睇戲，然而1513年家督穴山信懸被幼子 - 清五郎謀殺篡位，後來被另一個兒子穴山信綱反殺。

當時今川家因為遠征三河失利、關東又有盟友伊勢家，於是轉向北邊既甲斐國，眼見甲斐土豪割據，今川氏親想維持亂象，好讓勢力遍及此地，先看上接壤既穴山氏，穴山信綱眼今川勢大，主動投靠並成為對甲斐的橋頭堡。

接著係西北豪強大井家，家督大井信達積極與甲斐土豪，包括小山田、今井、逸見氏等，與南部穴山、東部武田兩家分庭抗禮，形成三分甲斐既局面，大井信達與穴山家一樣，投靠強大既今川氏親，作為對甲斐、南信濃擴展既後盾。

最後係小山田家，過去小山田、武田都有多次共鬥既經歷，到左1510年武田信直統一宗家後，對方積極拉攏小山田家，更與其建立婚姻同盟，基本上武田與小山田已經達成聯盟關係，而且對當時既武田非常忠心。

甲斐國人勢力，紅色為武田方、橙色為今川方，伊勢家為今川盟友

1515年，武田信直與大井信達對立，派小山田信有進攻富山城，駿河今川氏親收到消息後，立即派千幾兵力介入，在10月擊敗武田軍並解除富山城之圍，飯富道悅、飯富源四郎戰死，士兵死傷二百人左右。武田信直怒不可遏，封鎖甲駿邊界，今川家亦於1516年9月開始進攻，武田軍在萬力被對方大敗而退，更失去東部重鎮 - 勝山城，武田在甲斐勢力搖搖欲墜，幸好12月小山田氏攻破吉田城，稍微挽回局勢。

同一時間，1516年3月，遠江引馬城城主 - 大河內貞綱趁今川專注甲斐，舉兵背叛今川，並聯絡身在尾張既前遠江守護 - 斯波義達，企圖東山再起，斯波義達立即到場增援，籠城死守。1517年3月，因為吉田城失利，甲斐東部國人亦稍為動搖，於是今川氏親見好就收，立即與武田家講和，隨後親征遠江，進攻引馬城（後來既濱松城）。

6月，今川軍包圍引馬城，但係呢座城易守難攻，而且有尾張斯波家做後盾，不宜妄自出擊，所以今川氏親派境內安倍金山既礦工掘坑，截斷城內水源。兩個月後，大河內貞綱缺水投降，切腹自盡；斯波義銀出家，被送回尾張國，今川氏親安排家臣飯尾乘連做城主，遠江國再冇對抗今川既勢力了。

隨後，今川氏親對遠江全面「檢地」，確保對當地既控制權，全力開發駿河國內既安倍金山，又專注發展貿易。隨著領土擴大，今川氏親認為應該要有一套好既法制，鞏固自己既「東海道王國」，當時西國大內家、越前朝倉家，甚至據聞鄰近既伊勢盛時都有一套分國法，所以今川氏親開始派人研究了。

今川平定遠江國

甲斐國方面，武田信直自今川撤退後，1517年迎娶大井信達既女兒，與甲斐西部土豪和睦，但係好景不長。1519年，武田信直為左統一控制，要求家臣遷居到甲府城，並著手修築躑躅崎館，打算建立戰國特色既天守-城下町系統，為戰國大名化鋪路，然而，以大井、今井、栗原氏為首既國人反對，1520年武田與呢班國人再次決裂。

6月，武田信直率先擊敗栗原氏，兩日後再擊敗大井、今井兩族，西部國人勢力大致平定。之後，武田信直將矛頭指向穴山氏，1521年8月武田信虎擊敗穴山、今川聯軍，穴山信綱向武田臣屬，但今川軍再度回歸，將重鎮 - 富田城攻陷。10月，武田軍以二千兵力，在飯田河原斬殺百幾名今川軍獲勝，一個月後更於上條河原打敗今川軍，將對方驅逐出駿河，自此武田家正式統一甲斐國，信直改名為「武田信虎」，隨後登上富士山高喊：「甲斐猛虎 - 武田信虎，今日正式統一甲斐國！今川、伊勢，儘管來吧！我會好好招呼你地！」

今川、武田甲斐之戰略圖

甲斐國暫時講完，我地睇下越後國點樣，話說長尾為景擊敗上杉定實一派後，越後暫無太多紛爭，直到1519年，越中國守護代、昔日背叛長尾晴景既神保慶宗，因為與北陸本願寺家修好，就想借對方力量，脫離當地傳統勢力 - 畠山家獨立，家督畠山尚長立即聯絡能登半島既同族，以及長尾為景到場鎮壓。

復仇機會在即，長尾為景又點會放過呢？於是1520年，長尾為景親自出擊，聯合畠山家在新庄、守山城一帶擊敗神保慶宗，對方在撤走逃中，因走投無路而切腹自盡，大仇已除，隨後又將越中國新河郡收歸旗下，長尾為景滿載而歸，之後因為對一向宗忿恨，所以禁止該宗教在境內傳播。

越中永正之亂，長尾為景進攻路線

1523年，掌握相模、伊豆既伊勢氏綱就任家督至今，已有五年左右，期間氏綱專注建設寺廟、神社，並且發行印判狀，只準有印狀既人方可徵收稅款、附加費用，呢個時候伊勢氏綱已經在關東順利紮根。但係，作為外來人，伊勢家總係被關東一眾勢力睇唔起，為左得到在關東名正言順既統治地位，剛好據聞其中一個老婆係鎌倉名門 - 北條家後裔，氏綱就順水推舟，改姓「北條」，又稱為「後北條氏」。

「你姓北條？我地成班都姓源喇。」關東一眾武家根本WFC，繼續對呢個外來勢力甚為忌憚。

本回結束後，關東局勢一覽，「反武田勢力」已成為武田領地

真北條、後北條家徽分別，後者較正版扁身

次回
關東聯合軍 - 北條家困局
戰國著名分國法 - 《今川假名目錄》
危機中既轉機 - 享祿之亂

自家製圖，如有錯誤，敬請指正

小畫家三成

上網搵唔到圖，唯有自己搵其他，加google map推算坐標整出黎

我又唔識製圖

真係用小畫家？ 見到你噴深藍色 spray

Spray唔係我整，原圖黎

早雲公因為出身而被關東班友歧視。咁木下滕吉朗農民出身，最後做埋關白天下人，D大名有冇歧視佢。我淨係知佢係信長時期，D人唔係咁like佢。

響講解關東局勢前，我地先複習四家彼此，以及對關東上杉家既關係，請參照下圖：

話說北條氏綱改姓後，開始對外擴張，首當其衝係鄰近既扇谷上杉家，先將對方武藏國西、南部國人收攬旗下，扇谷家督 - 扇谷朝興感覺危機潛伏，於是與山內家聯手應戰。第一章最後有提過房總半島既「小弓公方」，呢個對抗古河足利家，與當地土豪、寺社結盟，自成一國既勢力被北條睇中，結成聯盟，但係兩者既陸路交通 - 武藏、下總國被上杉、古河足利兩家控制，所以北條氏綱決定先攻打武藏國沿海重鎮 - 江戶城。

1524年1月，江戶城城主 - 太田資高向北條家表示願當內應，於是北條氏綱出擊，於高輪原與扇谷朝興交戰，雙方經過至少七場死鬥後，北條軍擊破上杉軍，扇谷朝興退到江戶城附近時，太田資高立即叛變，扇谷軍只能退到河越城重整旗鼓。2月，北條軍北上進攻岩付城，扇谷家臣太田資賴亦叛投北條，擊破其兄既部隊；此外，武藏國西部既親北條勢力亦響應氏綱，截斷河越城與山內家的聯繫，扇谷上杉家陷入極大危機。

北條軍圍到6月，山內家、古河足利家聯手拯救扇谷，並請甲斐武田信虎幫手，當四家部隊在武藏會合後，原先背叛既太田資賴又回歸扇谷，邀請武田信虎攻打岩付城，一個月後將其攻破，響關東、甲斐四大勢力夾攻，北條氏綱步入劣勢，立即退到相模國防守，並在10月向對方提出割讓武藏國西部 - 毛呂城予扇谷，不再進犯武藏國，最終雙方達成協議，北條氏綱亦明白關東勢力不可忽視，然而...佢再次犯下錯誤。

北條氏綱進攻路線

1525年，趁山內、武田、古河足利遠去，北條氏綱在2月撕毀和約，再將岩付城奪回，今次山內、扇谷兩家反應迅速，再次以兵力優勢壓制北條，北條家撤退到相模玉繩城死守。結果1526年，山內、扇谷、武田、古河足利聯手收復武藏國大半失地，先前既努力化為烏有。不只如此，昔日戰略夥伴 - 小弓公方、房總武田氏，以及安房領主 - 里見家都分一杯羹，在關東建立「北條包圍網」。

「北條包圍網」

11月，里見義豐、里見實堯及安房勢力橫渡到相模南部，攻陷重鎮鎌倉城，同時關東聯合軍強攻玉繩城，里見家入城後燒燬關東知名神社 - 鶴岡八幡宮，呢個鐮倉武士既精神大社，在此戰付之一炬。前有關東軍、西北有武田、東有小弓公方、南有里見家，四面楚歌既環境，令北條陷入前所未有既劣勢，莫非北條家就此滅亡？

呢個時候，我地賣個關子，睇返駿河今川家，自從對松平、武田家失利後，今川家較少對外擴張，專注國政，今川氏親在1526年因病倒下，一直潛心鑽研，希望修繕出分國法令既目錄尚未達成，呢個時候正室 - 壽桂尼在旁提出意見，終於在4月推行知名既分國法令 -《今川假名目錄》共三十三條。

《假名目錄》明定國內土地擁有權，大名、領主、平民權力關係，其餘任官、治安、裁決、嫁娶、買賣、私鬥、宗教等都有明確規管[1]，呢套《假名目錄》嚴謹列明國制，為後世治國定下方向，可以話係戰國知名既法典。當今川氏親完成呢本鉅世之作後，在7月病逝，由14歲既長子 - 今川氏輝繼任，母親壽桂尼擔任監護人，呢位女性在今川家地位舉足輕重，容後再介紹，之後今川以《假名目錄》為基礎治國，在此不述。

壽桂尼，出身京都名門 - 藤原北家，今川氏親死後出家，在今川家歷史上，此女地位舉足輕重（概念圖 - 信長之野望）

回到關東方面，被徹底包圍既北條氏綱，於1527年與小弓公方、房總武田氏、里見氏停戰，東、南兩方既包圍得以解除，北條氏綱總算舒緩一口氣，武田信虎眼見包圍瓦解，便退兵專注內政，開始染指信濃國。雖然如此，北條氏綱仍處於挨打局面，至少兩年左右，期間關東聯合軍又發生一連串內訌。

1529年，古河足利家 - 足利晴氏成人後，安房里見家煽動晴氏對抗家督 - 足利高基，襲擊古河城，下野國人又再一次為呢個家族既內亂對立，宇都宮、芳賀兩族支持足利晴氏，成田、結城氏支持足利高基。

同一時間，山內家亦發生內訌，因為家臣長尾景誠被謀殺，山內憲寬與上野國人 - 安中氏交戰，呢個憲寬並非山內家直系，而係足利高基給山內家既養子，所以山內家並不接受佢，相反真正有山內家血統既，係年紀尚幼既山內憲政（上杉憲政），所以家臣西氏、小幡氏推舉山內憲政，結果山內家全境內戰，扇谷家阻止不果。

關東三大勢力中，有兩個內訌，北條氏綱終於聞到反擊既狼煙！1530年，扇谷朝興為繼續緊咬北條，出兵進攻武藏國南部 - 小澤城，年僅十五歲既北條氏康初次上陣，突襲扇谷軍獲勝，呢場勝仗令北條再次問鼎武藏國，並於1531年收復岩付城。

6月，足利晴氏驅逐足利高基，奠定古河公方地位，三個月後山內憲政擊敗山內憲寬，繼任關東管領，家督一位重返山內血脈手中。雖然享祿之亂兩年收場，事發兩家都係新血換舊血，但關東聯合軍再犯下內耗既錯誤，已經阻止不了北條家漁人得利，對外擴張既局面。

北條氏綱:「我忍左好耐喇！」

次回
甲斐豪族叛亂 - 武田信虎平國
越後國內亂
花倉之亂 - 今川義元登場

註1：《今川假名目錄》翻譯

今回可能有啲倉卒，或者考據不足，敬請見諒

單係織田旗下，已經有個柴田勝家不妥佢
北條當年被人歧視，結果之後亦間接因為歧視馬騮，被人殲滅。
豐臣秀吉既出身問題，我地一直都討論過，基本上大部份名門出身都有歧視佢，但同佢出身入死既戰友，基本上都尊重佢才華，好似丹羽長秀、前田利家完全當佢老友。

唔好話人地
豐臣秀吉係自己都睇唔起自己
佢做左好多野想提高自己個地位
叫天皇賜姓豐臣（佢受封關白個陣仲係叫藤原秀吉）
好似收左一堆武家名門出身做御伽眾
收左一堆名門之女做側室個D
無非係佢自卑作崇

話時話，玩信長都唔太鍾意玩上杉，雖然兵多將勁，但係個地理位置唔太好

好多山地，難發展城下町，而且下面武田、北條都難打

越後邊到多山而且潛力不知幾撚大
越後去到江戶時代末期石高係由江戶時代初既四十幾萬石
明治五年檢地係變左百鳩幾萬石
新潟稻米產量依家係日本第二多
至於上杉時期其實都唔差
都幾十萬石
而且佐渡有銀山（金山個陣就未開發）
又可以經日本海海路同近畿通商
其實資源係夠如果唔係點會支撐到上杉連年征戰

其實玩上杉最快擴張係向左，但係成個領地就會變長，係game入面好難控

等我仲以為雪國少產，才需要出外擴張，同時想要關東既溫暖、肥沃地區

所以我唔係好明，只要羅曬越前、中、後，又近近畿，要號令天下其實唔難，不過就似樓上巴打話戰線長
若謙信公無咁早死，信長會唔會收皮

又或者咁講，唔做關東管領專注向住做管領的目標對長尾家黎講會唔會好d？

上杉下關東因為北條擴張，迫近鄰接既上野國，山內憲政（上杉憲政）、關東土豪們請求下才需要出手。

關於擴張，要考慮埋武田既動向，上杉有向越中發展，證明佢都有西進既打算，只係武田同時間攻打飛驒國、策動神保長職、椎名康胤對抗上杉，利用神保家與光頭黨關係，爆發越中一揆，截斷西面進路，同時策反本庄繁長

後園著火、西有一揆、南有武田、東有北條，上杉分身無暇，等到本庄平定、武田西上作戰、關東越相同盟，上杉都要到1572年之後先有空暇，越中一揆都係因為織田平定加賀、足利義昭請光頭黨斡旋先停止，之後上杉打倒神保、椎名氏，重掌越中已是1576年既事

結論：對手牽引厲害

想快啲睇晒武田家

btw講開信長game,每次用武田家都係打爆關東到陸奧、再西進

如果揀西進先,上衫或者伊達都好快統一東面,好易兩面受敵

又會唔會調返轉係佢外交弱呢

今川義元上洛果時，咪又係武田同北條隊住個後欄，一樣係領地由東至西長型

但佢就用手段保住自己後欄，再快快樂樂去桶狹間野餐。 如果唔係撞正織田呢隻小學雞，可能最早做左天下人

甲相駿同盟係當時三方都有需要先達得成
當時武田係一心北進
北條都係一直方向就係關東
根本就撞到正仲可以有咩外交可言
至於全力西進從來就唔多算係佢主要目標
大家利益衝突太大

今川義元玩信長就勁 ，
實際上佢係好平庸

佢只沉迷玩樂風流
在內靠母幹
在外領軍靠和尚

佢個人冇實力去統一天下

關於今川義元，我之後會為佢平反

上杉最好戰略都係攞北信濃做緩衝防武田，再全力西進
其實歷史上都係咁做，不過好多外憂內患，貶下眼就俾信長拋離

睇睇下想拎返隻信長之野望14出黎玩

上衫真係好難玩國境線太長

武田成日打過黎 仲要d軍隊唔差

想打盧名家伊達又幫 個關東出口又俾北條佔領左 一打成個關東北條殺過黎 起碼係上衫兩倍以上
西又有光頭王 d兵差唔上衫幾個城既兵力 明明得兩三城

仲有織田 打佢又唔係 打又唔係 屈到爆

關於今川義元，我之後會為佢平反[/quote]

雖然唔可以單從桶狹間一役去評價佢
但係呢仗的確無和尚 、老母幫手
佢擔大旗結果就⋯⋯

佢比我感覺係 掛住化妝 踢波 同 爆菊花
可能先入為主有負面感覺

希望三成可以討論正反兩面
等你出文

一向一揆係好大殺傷力，淨係睇長島就知難搞，何況加賀的一向宗勢力更加強大。上衫要打要傾全力，一定會比人係後面執雞，所以根本無辦法打。

所以話武田上杉真係死敵，如果佢地係fd就可以全力西進
但係諗諗下，就算搞掂光頭佬都應該要好多時間，到時越前都俾信長攞左。就算快得過信長都要對住朝倉淺井聯軍

如果發展方向轉為南下信濃甲州有無得諗？
川中島個陣殺左信玄有無可能破竹咁直入躑躅，然後再西進？

北条一定唔會容許上杉勢力伸延到甲州，行呢套戰略至少要面對甲相兩國的大部分主力部隊，我唔信上杉會冒呢個險。

好正，加油

LM

痴線佬政宗專打自己友

當初甲相駿三方都有打黎打去，
就係打完先知唔可以一下打冧大家，先開始想變，
外交有時係順應時勢，但有時可以將不可能變左可能，歷史都見唔少，
但上杉既政治、外交手段都似乎唔多夠，
一有人話比個關東管領佢做就死都要掙呢舊豬頭骨，就算唔計北條呢d 硬手，關東班人都唔會擺得平，都唔知浪費左幾多年係關東到

關東管領係因為強硬後台 - 足利義輝、上杉憲政任命，你有呢個位，都唔會想做光棍司令。外交方面當時上杉與里見、佐竹、宇都宮等結盟對抗

但係，最傷既⋯唔係小田原城失利，而係臼井城、唐澤山城失利，前者被大敗，後者一直收服唔到，大家見你武功不行，自然有疑慮。

最後，黎左個為牽制武田而締結既「越相同盟」，班關東土豪見你無意

見你無意再理，自然轉投北條，結果既無推進，又失人心，真係莫名既雙輸局面⋯

正呀喂

打咁咁耐都冇咩得著佢想打越後班國人都唔多想
當時越相同盟北條係係認佢係山內上杉家督
啫係算係認左佢關東管領
咁名義上算政治勝利都叫𢲡番個彩
實際上其實就好似你講咁囉

關東又點會係豬頭骨直情係肥肉
關東管領更加係俾左佢一個名正言順既名份佢呢個外來戶介入關東
反而北陸方面一黎光頭喱勢大
二黎搞掂光頭喱領土都係一字長蛇控制都有難度
呢個就真係豬頭骨

上衫係真係無得發展
武田 北條真係唔洗諗滅到先
飛蟬未俾武田搞掂之前都仲可以諗下
光頭真係要學信長咁滅佢先可以完全統治到
一係就承認佢獨立攻朝倉同淺并 但咁樣國境線會更加長

各位玩信長點令上衫打到天下返黎 上衫勢力得上衫好打

今晚會夜少少貼

快過武田，向南發展，轉入關東
不過係打機先得，因為電腦ai 廢

信長12係可以第一下滅左武田，跟住用車懸，攻城鎚都唔洗，10年之內就統一左

首先，我地又講返武田，根據《勝山記》記載，1528年夏季甲斐國發生多宗天災紀錄，影響秋收，武田信虎擔心農民因稅收沉重而逃離領地，所以推行「德政令」，當時農民曾因為財政困頓既問題，向地主抵押土地維持生計，結果農民既要交稅給大名，又要交稅給債主，仲可能要負擔高利貸，如果天災頻仍，農民負擔不堪時，都有唔少會走數，逃亡到其他地方再發展。

此項法令消除現存既土地借貸關係，即係將土地還予農民，減少其稅務負擔，白話講句：「欠債歸零，當打個和啦！」農民歡天喜地，債主（商人、地主）含淚撕約。

對武田家黎講，「德政令」可防止人口流失，亦開創東國大名發佈「德政令」既先河。然而，「德政令」取消債權關係，會動搖整個經濟市場，所以大名都不會濫發，否則就會好似室町末期「德政一揆」事件一樣，農民策動一揆迫大名發令，造成權利關係紛亂，債仔仲惡過債權人，嚴重影響商業經濟。德政令要詳談，可能要另開篇幅，我地暫且不說。

如圖，德政令就係取消債權，全部歸零

回到正題，在關東建立包圍網時，甲斐國亦出現一輪動亂，武田信虎參加由山內上杉家發起既「北條包圍網」後，為積極對抗北條、今川，以及將勢力伸展至信濃國，積極親近上杉家，1530年武田信虎迎娶當時既山內家督 – 山內憲房之女兒為側室，建立與山內、扇谷既關係。然而，武田信虎呢次舉動，觸怒左部份家臣，包括栗原兵庫、今井信元、飯富虎昌、大井信業等，主要以出身甲斐西部既國人為主，而且武田信虎正室就係大井家成員，外來人入殿，有可能影響甲斐本土勢力，所以呢班家臣決定再次起兵造反。

1531年1月，以上四位家臣退出甲府城，在御岳一帶起兵，南信濃大名 – 諏訪賴滿亦響應舉動，關於諏訪家，話說戰國時代開始佢地一直盤踞諏訪郡，諏訪賴滿十歲時(1483年)，父親及兄長被同族大祝諏訪氏、金刺氏、高遠氏內訌殺死，諏訪賴滿等到1518年 先有機會反擊，將金刺氏逐出諏訪郡、高遠氏兵敗投降，賴滿從此統一諏訪郡，並響1527年開始與武田信虎衝突，一度將對方擊退，此後與甲斐處於備戰狀態。

武田信虎見國人反叛，先響2月討伐大井氏，大井信業兵敗逝世。到左4月再於韮崎河原部與諏訪、今井、栗原聯軍交戰，信虎斬殺諏訪家兩名重臣、栗原兵庫以及八百士兵，飯富虎昌向信虎投降回歸，隨後武田家平定殘餘勢力，到1532年9月將今井信元收服，今井氏投誠，甲斐國叛亂就此結束。

越後國方面，1530年傀儡上杉定實從弟 – 上條定憲與越後國人 – 揚北眾共同起事，意圖反抗長尾為景，為上杉家奪回政權，不過一年後長尾家靠山 – 京都管領細川高國利用時任將軍 – 足利義晴介入，停止叛亂。

不久京都卻發生變故，昔日細川高國、細川澄元在1507年永正錯亂後對立，澄元被放逐到近江，後來其子 – 細川晴元回歸，與重臣三好元長聯手，對抗細川高國。雙方各擁立足利義晴、足利義維為將軍，從1526年至今打足五年，終於兩派在1531年6月於京都決戰，播磨大名 – 浦上村景為統一領國，亦有參與決戰，支持細川高國，然而決戰途中，一直被浦上壓制既傳統勢力 – 赤松政祐背叛浦上家，從後偷襲，令高國派大亂，最終浦上村景戰死、細川高國在攝津大物被捕殺，細川晴元奪得室町管領一職，足利義晴被放逐到近江。

然而，京都方平，又添新亂，細川晴元、三好元長因為權鬥決裂，今次晴元仲搵全日本最惡勢力 – 本願寺光頭黨介入其中，結果三好元長兵敗身亡、足利義維被放逐，細川晴元邀請足利義晴回歸，此後暫且不談。

細川晴元、細川高國爭權經過

回到正題，細川高國敗死，上條定憲再聯合揚北眾造反，包括柿崎氏、新發田氏、本庄氏、色部氏、黑川氏等頑強勢力，揚北眾係自鎌倉幕府以來，一直盤據越後既傳統土豪，擁有強烈既獨立意識，每個都係豬頭骨。除此之外，長尾分家 – 上田長尾家因不滿長尾為景壟斷大權，亦參與叛亂。眼見越後對立，鄰近大名 – 會津蘆名家、出羽砂越家亦有份插手。

關東方面，安房里見家發生下克上事件，里見義豐襲擊稻村城，殺死家督里見實堯、重臣正木時綱，實堯之子 – 里見義堯為報父仇，先與正木家聯手對抗失敗，再向北條氏綱求救。1533年8月北條、里見水軍爆發衝突，北條阻止里見軍攻入三浦半島，一個月後里見義堯趁機反擊，攻破重鎮稻村城，驅逐里見義豐。1534年4月，逃亡上總國既里見義豐，借當地勢力 – 真里谷信清幫忙，向義堯反擊，結果在犬掛慘敗，當地戰死，里見義堯奪取家督位置。

稻村之變，紅線為里見義堯、綠線為里見義豐
（梁國雄議員！！！）

里見義堯上任後，本以為北條、里見可以建立關係，但8月就發生巨變：上總真里谷信清逝世，觸發繼承人爭奪戰，北條氏綱支持真里谷信隆，但里見義堯支持真里谷信應，結果兩家因立場不同而對立，雙方各自向房總半島擴張，終於觸動到小弓公方 – 足利義明既勢力，里見義堯自知不敵北條，便與足利義明結盟，新一輪關東戰雲即將展開。

里見義堯，將成為北條棘手勁敵

1535年7月，武田信虎攻打今川家，今川氏輝、武田信虎在兩國邊境對峙多時，8月北條氏綱接報，趁機率兵兩萬殺入甲斐國，進入東部都留郡，當時武田主力被今川牽制，信虎從弟 – 勝沼信友及土豪小山田信有只有兩千兵力抵抗，雙方在山中地區交手，你估佢地係葉問，可以一個打十個？當然唔得，最終勝沼信友戰死、武田軍大敗，北條軍雖勝，卻因為扇谷朝興偷襲而撤退，最終雙方暫時議和收兵。

接下來，命運向呢三家開左個致命玩笑，1536年3月今川氏輝暴斃身亡，家督英年早逝，而且膝下無子，所以一眾家臣分黨立派，各自推舉氏輝正在出家既弟弟們還俗。人地話五十年不變，點知今川家未夠五十年，再次發生繼承人之爭。

以壽桂尼、太原雪齋，以及傳統家臣包括岡部親綱、朝比奈泰能、鵜殿長持等為首，推舉氏輝五弟 – 梅岳承芳為家督，然而外戚福島氏反對，推舉三弟 – 玄廣惠探，由於兩兄弟為同父異母關係，所以亦係一場「宮廷鬥爭」。

「花倉之亂」關係圖

今川家內亂，武田信虎亦趁機介入，同樣支持梅岳承芳派，藉此賣今川家一個人情，梅岳承芳派得到兩大外援幫手，勢力日漸坐大，玄廣惠探派按捺不住，終於在5月率先攻擊今川館，但失利而回，轉而據守花倉城、方上城等地。一個月後北條氏綱響壽桂尼游說下，決定支持梅岳承芳，於是重臣岡部親綱攻破方上城，並圍攻花倉城，玄廣惠探兵敗逃亡，切腹自殺。

呢場「花倉之亂」以梅岳承芳勝利結束，壽桂尼繼續垂簾聽政。梅岳承芳上任後，重用太原雪齋，開始對今川家進行改革，將軍足利義晴賜其偏諱，梅岳承芳改名「今川義元」，今川家最輝煌，亦係最悲慘既時代，自此開始，而我地關東四英傑既第三世代，亦初出茅廬了。

今川義元 概念圖 （信長之野望）

花倉之亂後，關東勢力圖

次回
第一次河東之亂 – 甲駿同盟
第一次國府台合戰 – 小弓公方滅亡
天文之亂 – 越後國人對立

之後，就要準備迎接第三世代其他人物

最後，我設定四傑都有自己既bgm

既然今川義元出左場，就先放出黎啦

上衫點越後d人臣服佢

之後會講，與其講臣服，不如講震懾

北条歧視佢

人類總要犯上同樣既錯誤

開始之前，我地先播段音樂，迎接黎緊既人物登場（大河劇 - 風林火山片頭曲）

上回講到命運向今川、武田、北條開左個致命玩笑，我地就繼續講落去，當「花倉之亂」結束後一個月，今川義元為左回報武田信虎相助，剛好信虎兒子 - 武田晴信剛剛死老婆，於是做媒人為佢介紹京都公家左大臣- 三條公賴既女兒為正室，自此今川、武田呢對世仇開始建交，卻引起今川長期盟友 - 北條家不滿，對北條氏綱而言，武田家係敵人，與敵人同盟即係背棄盟友。

10月，武田信虎開始向信濃國擴張，率兵八千，攻打東部佐久郡地區，圍攻海之口城、海尻城等地，武田軍主力包圍海尻城，當時信濃國由各個國人割據，彼此制衡，勢力最大就係北信濃村上家、小笠原家，武田攻打既佐久郡地區，正係村上家既保護範圍，所以村上家督 - 村上義清派兵營救，結果兩軍兵力相當。

武田信虎 佐久郡侵略路線

武田圍城到12月仍毫無斬獲，武田信虎見嚴冬已至，就下令撤退，當時負責包圍海之口城既，正係兒子武田晴信，晴信要求殿後，雖然信虎認為對方不會追擊，但仍留低約三百人俾佢，武田晴信就等大軍遠去時，做出一個大膽既決定：「反攻海之口城。」

當時，海之口城因為武田撤退，大排筵席慶祝，疏於防備，武田晴信三百人馬趁夜突襲城池，將城主 - 平賀成賴斬殺，武田晴信一個回馬槍奪取海之口城，雖然大戰局上微不足道，但呢場初戰盡顯功架，令晴信備受讚賞，不過信虎卻不滿晴信投機取巧，結果兩父子稍有罵戰。關於呢場戰鬥，由於記載甚少，只有水份極高既《甲陽軍鑑》有詳細記載，但經一些歷史學者考究後，證實平賀成賴存在，不過實際上並無《甲陽軍鑑》講得咁誇張，晴信係勝利，但不至於居功至偉。

到左1537年2月，今川義元迎娶武田信虎女兒 - 定惠院為正室，從此武田、今川兩家結成同盟，史稱「甲駿同盟」，結果北條氏綱勃然大怒，表示今川背信棄義，今次佢忍唔住了，就入侵駿河東部 - 河東地區，北條氏綱佔據富士川以東地區，並且策反遠江國人 - 堀越氏、井伊氏，前者與北條氏綱為姻親關係，至此呢三家關係徹底反轉，北條再不承認今川為主君。

河東地區

5月，房總半島既里見義堯、小弓公方 - 足利義明武力介入真里谷氏內訌，攻打真里谷信隆旗下既峰上、造海城，但呢兩座城易守難攻，聯軍無法輕易拿下，真里谷信隆向北條求援失敗，一個月後主動退城投降，逃到武藏國向北條尋求庇護，真里谷氏內紛結束，房總半島被足利義明、里見義堯聯合控制。

7月，北條氏綱繼續擴張，長年死敵 - 扇谷朝興病逝，幼子扇谷朝定繼位，北條氏綱趁對方家督新亡，揮軍襲擊本據 - 河越城，扇谷朝定敗走武藏國北部 - 松山城，自此北條家控制武藏國大半領地。由於北條家積極擴張，足利義明開始深感威脅，剛好12月旗下國人 - 千葉昌胤叛投北條，加上北條於1538年2月攻打鄰接下總既葛西城，足利義明終於決定向北條宣戰，聯合里見義堯、真里谷信應等房總勢力對抗。

響北條、小弓雙方對立時，在旁既古河足利家亦參與其中，話說北條氏綱響七年前與古河公方 - 足利晴氏建立姻親關係，而古河、小弓兩家持續對立，所以古河足利家就與北條同盟，會合千葉昌胤。1538年10月，房總聯軍合共一萬幾人，進駐武藏、下總邊境既國府台地區，而北條氏綱率兵兩萬進入江戶城，雙方隔著江戶川對峙，一場東西大戰一觸即發。

足利義明概念圖 (信長之野望)

雙方在10月7日開始交手，北條家臣 - 大藤信基率先領兵渡河，里見義堯接報後，向足利義明表示：「對方開始渡河，如果半渡而擊，北條軍必定陷入混亂，敗戰收場。」

然而，足利義明對自己非常有自信，表示：「我地足利家，係傳統世代武家，呢班偽北條一族，又點會係我『足利天兵』既對手？我地係天縱神將呀，正面交戰必定勝利，由得佢地渡河啦，哈哈！」

足利義明上述對話概念圖 (信長之野望)

里見義堯搖頭嘆息，表示：「今次仆街了。」結果北條軍順利渡河，在松戶城一帶佈陣，兩軍於相模台正面衝突，初期如足利義明所料，呢班「天縱神將」佔盡優勢，但係當北條陸續渡河後，位於相模台既椎津隼人佑部隊開始敗陣，里見義堯唔想白費兵力，轉而留守後防。

足利義明、北條氏綱正面衝突，義明兒子 - 足利義純大叫：「北條軍黎到，我要主角立即出場！」然後自我陶醉地說：「一個完美無敵既武家戰神。」結果不出三刻，足利義純被北條軍衝殺身亡，叔父足利基賴亦戰死，足利義明接報後悲憤不已，向北條軍突擊，大叫：「還我兒子！」

北條軍神箭手 - 橫井神助瞄準義明，一箭即殺，小弓足利軍陷入大亂，保留實力既里見義堯下令撤退，呢場國府台之戰以足利義明戰死、北條家勝利結束，隨後北條長驅直入房總半島，在10月攻破小弓城，歷經兩代既小弓足利家自此滅亡。

第一次國府台之戰

同時，流亡相模既真里谷信隆回歸上總國，重奪家督位置，一時間房總大半領地盡為北條家控制，氏綱勝利後返去繼續重建鶴岡八幡宮。另一方面，里見義堯趁房總半島變天，開始策劃擴張，攻打上總國，介入真里谷氏既內訌，此乃後話。

講完關東地區，我地又返到越後國，先黎個短暫回顧，話說1533年上條定憲、揚北眾、上田長尾家聯合反抗長尾為景，1536年2月長尾為景接收天皇御旨，取得「官軍」正名去討伐叛軍，就響今川家發生「花倉之亂」期間， 越後在5月亦發生衝突，雙方在下倉城、三分一原一帶交戰，當時上條軍猛將 - 柿崎景家陣前倒戈，襲擊上條軍本陣，長尾軍反擊得勝，上條軍直屬 - 宇佐美定滿兵敗投降，自此為長尾家效力。

呢場戰鬥結束後三個月，長尾為景突然宣佈隱居，將家督交俾長子 - 長尾晴景，晴景與父親不同，可能天生羸弱既關係，比起與上條、揚北眾鬥個你死我活，佢選擇與對方和平相處。1537年，長尾為景將女兒仙桃院，嫁予上田長尾家 - 長尾政景，又將另一個女兒嫁給揚北眾 - 加地春綱，一次安定同族、揚北眾，而晴景亦將部份權力回歸到傀儡 - 上杉定實手中，越後國開始安定起來。

然而好景不長，1539年上杉定實由於膝下無子，所以陸奧守護 - 伊達稙宗提出，定實收其三子伊達實元為養子，揚北眾 - 中條藤資因為與伊達家有血緣關係，所以在旁推波助瀾，但係其他揚北眾國人，包括本庄氏、色部氏、鮎川氏堅持反對外部勢力入侵，甚至伊達稙宗長子 - 伊達晴宗都不滿。

1540年，本庄氏當主 - 本庄房長率先起兵，色部勝長、黑川清實、鮎川清長、小川長資等參與起事，公然對抗中條藤資，但係中條藤資與伊達聯手，將本庄房長壓倒，小川長資、鮎川清長提議本庄逃到出羽國地區，但原來呢個係陷阱！本庄房長居城被小川長資奪取，本庄房長難以接受事實，急病逝世。雖然本庄已死，但揚北眾對立已係無法避免，長尾晴景亦唔想上杉定實趁機復權，亦被捲入其中，於是越後國全面對立，長尾晴景既和平方案化為烏有。

經上述各事件後，關東局勢圖

1541年，關東方面，北條氏綱因病逝世，死前向北條氏康托付五條遺訓，內容大致為：

一、武士要堅守義理，不令後世蒙羞；
二、不論出身，適才而任、慈善對待，如此民心歸附；
三、要懂得明辨是非、安守本份
四、重視勤儉節僕
五、不可因勝而驕、侮辱敵人、失去禮節。

繼任後，積極擴展勢力，面對關東聯合軍既壓力仍能應對，北條第二代家督 - 北條氏綱雖無亮麗表現，但憑著堅毅、沉實既領導能力，令北條家打好基礎，不令父親 - 伊勢盛時蒙羞。北條氏綱死後，由兒子北條氏康繼位，關東北條家第三世代正式抬頭，準備迎接北條家最輝煌既時期。

以下呢個，係我為北條氏康設定既音樂（戰國無雙2 - 小田原城之戰)

次回
武田信虎驅逐事件 - 武田晴信篡位
南信濃擴張 - 諏訪家持久戰
西三河衝突 - 松平投靠今川
越後國動亂 - 長尾景虎登場

開始入戲玉

今次越打越high，不知不覺灌左咁多水

補返國府台之戰張圖，唔可以直接轉載

想問下樓主d勢力地圖係邊睇？幾正

無用男樓主

金閣寺 係咪應仁之亂起源地？

治部大人發明咗 45度 追post 大法

金閣寺只係東山、北山文化產生，起源地應該係上御靈神社

只去到1560年

辛苦你喇 佐吉

其實有冇iOS嘅game 係好似太閣咁，可以認識多啲日本史？
有時真係想知多啲手，但係全文字好難理解到咁多

講武田信虎驅逐事件前，我地要先回顧甲斐、信濃既關係，話說甲斐武田信虎、南信濃諏訪郡領主 - 諏訪賴滿由1528年起打足七年，終於在1535年止戰，建立同盟關係，自此武田轉向東信濃拓展，期間武田多次進攻佐久郡，與北信濃大名 - 村上義清交手。1540年，武田向佐久郡出兵，響猛將飯富虎昌、坂垣信方帶領下，多次擊破村上軍，最終武田在10月將佐久郡收納旗下，一個月後兩家安排武田信虎將女兒許配給當時既諏訪家督 - 諏訪賴重，建立姻親關係。

1541年5月，武田信虎繼續向信濃拓展，緊接既目標係小縣郡 - 海野氏，海野氏盤據信濃東部，以山內上杉家為後盾，相對為對方在信濃既前線，並且與當地豪族 - 真田、矢澤、望月氏等聯手。武田、諏訪聯合出兵，北信濃村上義清亦想分一杯羹，就與信虎結盟，三家聯手進攻小縣郡，雖然當地豪族死守應戰，但甲信聯軍好快就攻破當地重鎮 - 尾野山城，海野氏家督 - 海野棟綱嫡子在神川與村上軍交戰時戰死。

海野棟綱、真田信綱分別逃到上野國既山內、長野家，尋求山內家庇護，時任關東管領 - 上杉憲政立即出兵，甲信聯軍知道關東軍勢強，無意招惹對方，村上義清奪取小縣郡，而諏訪賴重擅自與上杉憲政議和，割讓部份佐久郡領地給對方，引起武田家不滿，結果佐久郡被山內家接管，武田為避戰亦撤出當地。

小縣郡進攻路線

6月4日，武田信虎回到甲斐後，就立即去駿河探今川義元，順便問武田晴信有冇興趣，晴信表示：「剛剛打完仗返黎，身子弱，不了。」

於是，武田信虎自己帶人拜訪駿河，當信虎在6月14日離開駿河後，武田晴信立即召集近臣 - 飯富昌景、馬場信房、內藤昌豐、高坂昌信、坂垣信方、甘利虎泰等人合議：「父親近年窮兵黷武，已經令甲斐農民困頓，影響生產力。而家甲斐需要既，係一個智勇兼備既人，唔係一個莽夫！我武田晴信今日邀請各位，全力協助我，一齊共建甲斐！」

一眾家臣響應武田晴信，開始封鎖甲駿國境，並聯絡今川義元不要插手，當武田信虎回歸時，一眾武田家臣表示：「信虎大人，為左甲斐國，我地已經推舉晴信大人，有請閣下就此留在駿河，放心將一切交俾新世代！」

「太郎，你好野。」武田信虎既不忿，又無奈，只好滯留駿府城生活，武田晴信向今川義元達成協議，請對方收留信虎，生活費由武田承擔。

武田信虎：太郎，你個仆街呀！！！！

武田晴信以下克上，成為家督。既然以下克上，少不免需要有名份，於是武田晴信就如此散布：「就話父親橫徵暴斂，行八公二民制，跟住就話佢生性暴虐，成日濫殺無辜，或者作佢活剖孕婦取子啦。」就咁樣，武田信虎暴虐既傳聞流出，百姓都認為晴信係明君，民心歸附，同時重新招攬被信虎放逐既家臣，包括原虎胤等，不過都有家臣不信任，所以武田晴信就費盡心思籠絡人心了。

繼承家督後，武田晴信先將矛頭指向諏訪家，痛斥對方擅自求和，諏訪賴重亦唔將對方放在眼內，打算趁晴信未坐穩位置，乘機發難，便聯合信濃國人 - 小笠原長時於1542年3月進攻甲斐國，卻被武田晴信擊退。既然對方無情，亦休怪我無義，6月武田晴信策反諏訪分家 - 高遠賴繼，一同攻打諏訪賴重。只有一千兵力既諏訪賴重火燒上原城，並退守桑名城，武田晴信圍城一月後，諏訪賴重開城投降，請武田晴信饒命，對方假意接受，等到左甲府城後立即撕約，迫賴重及從弟諏訪賴高切腹，自此諏訪本家滅亡。

然而，武田、高遠兩家分贓不均，本來提出以宮川為界，武田取東、高遠取西，但高遠賴繼想成為新既諏訪本家，想將隸屬本家既東邊領地收納，於是在9月先發制人，將武田軍趕出諏訪郡，武田、諏訪兩家自始開此長期對峙。

高遠賴繼 劇照 (大河劇 - 風林火山)

我地轉去睇今川家，今川義元以進取三河國為目標，三河國一直松平家控制，響1529年家督松平清康擊破東三河豪族，轉移居城至岡崎城，當時清康只係18歲，意氣風發。但係意想不到既事情發生，1535年松平清康與美濃大名 - 齋藤道三聯手夾攻尾張，進攻重鎮守山城時，家臣阿部定吉被懷疑造反，於是派兒子 - 阿部正豐以表清白。12月5日，阿部正豐聽見本陣騷亂，以為父親被殺，憤而拔出名刀「千子村正」，從背後斬殺松平清康，呢個被公認為松平家希望既年輕人，竟然就咁死左，享年25歲，自此其後代（德川家）將「村正」定義為「妖刀」。

松平清康死後，只有十歲既松平廣忠繼位，由叔父松平信定擔任代理，並企圖殺死廣忠取而代之，幸好被阿部定吉拯救，帶到伊勢國避難。四年後(1539年)，松平廣忠回歸三河，在長篠一帶避難。呢個時候，今川義元見有機可乘，就協助松平廣忠重奪家督，1540年由松平信孝、松平康孝協助下回歸岡崎城，重掌位置。

松平清康

此時，眼見三河國內耗，尾張大名 - 織田信秀趁機亂入，將松平家重要據點 - 安祥城奪取，並致力侵略西三河地區。松平廣忠不敵織田，第一時間諗到今川義元，就向對方求救：「我甘願為奴為僕呀，救我呀義元大佬。」今川義元心諗：「而家松平家有求於我，擊退織田後，三河可以話屬於我了。」

1542年8月，今川義元率領大軍出擊，在小豆坂與織田軍交手，卻被織田軍擊敗撤退，不過呢場戰鬥記載甚少，令人懷疑只係吹噓織田「小豆坂七本槍」既虛構故事。但點都好，松平廣忠依賴今川，令今川進入三河國係不爭事實。

輪到越後國了，話說越後因為上杉定實收養子一事，開始產生對立。到左1542年6月時，事件終變得一發不可收拾，奧州伊達晴宗趁父親 - 伊達稙宗狩獵時俘虜對方，將其幽閉，伊達稙宗被家臣營救後，兩派各自聯絡親屬勢力，奧州頃刻大亂，各個土豪勢力乘機獨立，各自發難，而養子事件亦暫且中止。

而越後國方面，由於長尾晴景較軟弱，無法阻止越後國人對立，於是越後國人亦乘機起事，同時，越後守護上杉定實為爭取復權，聯合上條定憲、中條藤資等人起事，甚至連三條長尾家。到左1543年8月，有一個年輕人從春日山城既林泉寺出門，元服成人，並於1544年奉命到櫪尾城，當時一班豪族恰佢年輕，趁亂發難，包圍城池。

呢個年輕人就留少數士兵守城，再分兵潛行到敵軍本陣背後，與城兵前後夾擊，將圍城既越後土豪擊破，年僅十五歲既初戰告捷，呢位年輕人初露鋒茫，立即被長尾家注意到，甚至被認為係長尾為景再世。呢個年輕人係邊個？

「唵吠室囉曼陀野莎訶，毘沙門天，請賜與吾力量。」
「吾乃長尾為景之子 - 長尾虎千代景虎！」

長尾景虎 登場 (大河劇 風林火山 劇照)

註：本回關東局勢圖依舊不變

次回

高遠賴繼投降 - 諏訪之戰一時結束
第二次河東之亂 - 今川義元收復河東
河越夜戰 - 北條氏康威震關八州

最後一位主角登場了, 如同歌名一樣
呢個係我為早期長尾景虎 配既音樂

(東方星蓮船 - 虎柄の毘沙門天)

順帶一提，為免誤會，武田信虎在駿府既生活費，係由武田晴信支付既，到底之後父子係咪仲不和？呢點記載不算太多，但信虎仲會再登場

我都想有呢類遊戲，太閤係神作

Off topic一問 如果阻住咁多位巴打睇post的話小弟喺度講聲唔好意思先
可唔可以請教下點解德川幕府同荷蘭咁friend 鎖國都特登唔鎖佢？
係唔係因為佢戴哂頭盔 講明自己只做貿易 無興趣傳教 所以幕府對佢地比較信任？同埋佢地有無出過古惑 特登中傷其他國家呢啲？

大致係⋯
1. 答應不傳教
2. 荷蘭人入鄉隨俗，積極與日本友好，親近幕府
3. 協助平定島原之亂，提供軍火援助

至於出古惑，有既，就係中傷天主教既西班牙、葡萄牙，一黎要壟斷貿易，二黎荷蘭係新教國。

順帶一問 其實德川咁憎葡萄牙 西班牙呢啲除咗宗教原因之外仲有無其他原因？

家康：宗教界係無經濟貢獻嘅

有無google doc裝起佢當書咁睇

西方宗教界可以喺日本棟枝旗嘅原因唔係正正係佢地帶嚟嘅經濟貢獻咩？
不過家康（以至於佢個仔同孫）點睇「宗教同貿易」嘅關係呢點我就真係一舊雲 小弟才疏學淺

德川不滿葡、西呢點，其中一個原因係1610年慈悲聖母號事件，與葡萄牙鬧大交，甚至響長崎直接開戰。另外因為任用英國人三浦按針做顧問，間中中傷下天主教，話班耶穌會借傳教做間諜，開拓宗教殖民，久而久之就唔鍾意葡西，親近英荷

咁點解鎖國之後要飛起英國 得返荷蘭仔喺度嘅？定係英國自己覺得日本無利可圖所以自己做？
對唔住好多問題

英國在日本成立東印度公司後，主要做東南亞朱印船貿易，但實在無利可圖，就自己走左，而唔係被趕走，英國既亞洲拓展較慢，之後主力印度，所以較遲返去日本

明白哂 多謝巴打指教 唔阻各位繼續投入戰國嘅世界
我得閒啲嘅時候都會慢慢由頭開始追返 巴打好有心

Thanks!!其實最想睇係江戶時代既勢力圖，但好難搵，唔知日文係咩

我搵到大坂之陣前勢力圖，希望適合你

西人有經濟貢獻同D西人個教有經已貢獻係兩回事
葡萄牙人同西班牙呢堆天主教國家都係有鋪傳教癮
而天主教呢樣野對統治有冇害
可以睇下島原之亂
秀吉同家康以及之後幕府都禁教唔係冇原因
而荷蘭人就只揾錢唔傳教所以咪可以留係到

幕府成立個陣英國仲未夠荷蘭黎
冇能力伸到咁遠下

正呀，thx 巴打

而且當時歐洲忙緊三十年戰爭

有個戰國大名後代既post 都幾好笑

長尾為景點解突然間退隱真係好難明,
作為一個權臣, 大奸狗, 下克上, 權力慾又重,
但最後就咁將大業比左個廢柴仔
一黎又唔係有突發/重大事件(戰敗/死左重要既人/出家)
如果第時有多d 史料掘到出黎就好

人既心你唔會明

武田晴信再次攻打諏訪郡前，曾經在1543年進攻東部小郡縣，與豪強大井貞隆交手，呢個大井貞隆響信虎時代已經對抗武田家，雖然一度被擊敗，但乘著晴信攻打諏訪郡既空隙，復奪城池。今次，大井貞隆死守長窪城，土豪 - 望月氏亦支援大井，但因為家臣蘆田信守、相木昌朝私通武田，大井貞隆被押往甲斐、望月氏居城被攻陷，但望月氏繼續在信濃抵抗武田。

信濃國勢力圖

1545年，收拾周邊勢力既晴信，銳意再度攻打諏訪郡，討伐叛徒 - 高遠賴繼。4月2日從甲斐出兵，路上不停散佈謠言，指武田對敵對者毫不手軟，甚至會將全城民眾送去做奴隸，高遠賴繼聽到大叫：「武田軍殺到埋黎，諏訪高遠都無得避，我要化身諏訪大明神打救世人，哈哈哈....」

結果，高遠賴繼嚇到棄城而逃，武田晴信入城後安撫民眾，高遠賴繼知道中左流言，但亦死死氣投降武田，就此諏訪一族暫投武田家。但係，武田晴信立場轉向下一個目標 - 藤澤賴親，此人係信濃諏訪郡一帶土豪，與信濃大名 - 小笠原長時為姻親關係，亦被認為係策動高遠賴繼造反既幕後黑手。

6月武田大舉進攻福與城，小笠原、藤澤兩軍抵抗，小笠原長時據守旁邊既龍崎城，武田家臣 - 坂垣信方在6月1日夜襲龍崎城，擊破小笠原軍，迫使藤澤賴親送出人質投降，武田晴信改造高遠城，作為信濃既前線基地，6月中旬回到甲府，與側室 - 湖衣姬共赴巫山雲雨。

今日既高遠城，已經係賞櫻聖地

不久，關東三國終於再次角力，話說今川義元即位後被北條奪取河東，更煽動遠江國人造反，今川壓住叛亂後，本來計劃透過武田仲介，與北條家和睦，但北條氏康拒絕和議。於是，為重奪河東地區，今川義元更心生一計：「既然北條響關東樹敵無敵，就黎個『合縱』，將北條徹底壓死。」

於是，今川義元安排太原雪齋聯絡武田晴信、山內憲政、扇谷朝定、足利晴氏等人，準備結成「北條包圍網2.0」，武田與今川聯盟、山內扇谷與北條敵對，當然爽快參與；山內、扇谷兩家不計前嫌，攜手合作；至於足利晴氏，雖然曾經與北條協力對付小弓公方，但北條氏綱死後就與北條家反目，所以上述幾家響1545年7月，全部參加「合縱」計劃。

今川義元率先出擊，7月率兵抵達善得寺，北條氏康立即急行到河東地區應戰，武田晴信亦率兵五百增援今川，但與其話增援，不如話係食花生。9月16日，今川軍攻破吉原城，並進入三島地區，將北條幻庵守衛既地方徹底包圍。

同一時間，山內憲政、扇谷朝定、足利晴氏攜手出擊，召集關東各大土豪，以超過八萬人既大軍，攻打北條家，首先進攻武藏國，意圖收復河越城。身在駿河既北條氏康收到消息後，感到非常頭痛，前有今川武田，後有關東聯軍，所面臨既困局比其父親 - 北條氏綱時代更嚴峻，北條氏康響絕境之中，決定放手一搏：「比起河東，關東更重要，就透過武田晴信幫忙，與今川義元停戰！」

「北條包圍網2.0」

10月下旬，今川義元、武田晴信、北條氏康首次相聚，由太原雪齋協助於11月順利交換誓詞，北條家答應今川家收回屬於駿河國範圍既河東地區，三家完成和議後，北條氏康立即收兵趕回關東，迎擊聯合軍。

「雪齋，你認為三家會有進一步發展嗎？」今川義元問道。
「如果北條撐得過去，或者應該三家聯合，各取所需。」太原雪齋既建議，或者將來會有所應驗。「前提，係佢地撐得過去。之後，佢地就要賣我地一個人情了。」

北條氏康快馬加鞭，返到小田原城一帶，當時關東軍依然包圍河越城，幸好有猛將 - 北條氏綱以三千兵力死守保住，但關東軍三面夾攻，遲早都會失陷，北條氏康立即率領八千人救援，前往河越城既路上，係扇谷家臣 - 太田資顯把守，但太田並冇參加包圍，北條氏康就籠絡太田，打通前往河越城既要道，確保兵糧運輸。

北條氏綱及守軍有飯食，自然唔怕關東軍，相反關東聯軍圍城後，終日吃喝玩樂，就同三國時代既十八路諸候相似，怠慢軍心，守備鬆懈，山內家臣 - 長野業正多次勸說不果，結果你有你圍，我有我守，就咁拖延左半年時間。

關東聯軍佈陣圖

呢段時間，我地暫且睇睇越後長尾景虎，即使櫪尾城勝利，但越後國人仍在四處叛亂，其中越後上杉家家臣 - 黑田秀忠在1545年10月突襲春日山城，殺死長尾景虎兄長 - 長尾景康，然後死守黑瀧城。隨後，長尾景虎臨危領兵，將黑田秀忠擊敗，秀忠投降，然而1546年2月黑田秀忠再次謀反，長尾景虎輕鬆輾壓，黑田秀忠不服道：「這是什麼軍法？點解我地咁輕易被擊敗？」

「吾的兵法，凡人根本無法理解，沒有看清自己實力，甚至連如何戰敗都不清楚，愚昧至極！」長尾景虎訓斥後，黑田秀忠不服氣的切腹自殺。呢場平亂後，長尾景虎既名聲傳遍越後，無論長尾家，還是揚北眾，甚至連守護 - 上杉定實都有推舉景虎做領導既打算。

回到關東，1546年4月，北條氏康、北條氏綱保持聯絡，知道關東軍戰意低下既消息，北條氏康派綱成從弟 - 福島勝廣殺入河越城，通知北條綱成：「現時關東軍戰意低下、守備鬆懈，我軍將會抵達現場，到時一齊夜襲關東軍！」

同時，北條氏康向關東聯軍派使者詐降，雖然聯軍拒絕北條投降要求，但因此變得驕傲自滿，完全忽視北條軍，繼續沉溺酒色之中。終於，在4月20日晚上，北條氏康抵達關東軍本陣一帶，兵分四隊，命令多目元忠在後方指揮，睇準時機下令撤退，自己就率領三隊潛行，臨行前鼓舞士氣道：

「一直以黎，我地北條家都被呢班自比名門既關東武士歧視，話我地係外鄉人。但事實係，我既祖父 - 伊勢盛時，以五百浪士奪取一國，成為大名。我既父親(北條氏綱)，面對關東包圍網仍面無懼色，逐一應對，豎立我家根基，全部都係白手興家建立！」

「相反，呢班所謂名門在做什麼？佢地只顧爭權奪利，經過長享、永正之亂，將近六十年了！而家佢地就只靠名氣，聚集一群烏合之眾，響我地面前縱慾聲色，呢種係武家風氣嗎？今日，我地就要好好教導佢地，即使唔係傳統名門，我地都有武家人既志氣！」

北條軍無一不受鼓舞，迅速潛入敵陣附近，到左午夜時份，北條氏康下令全軍卸甲，綁上白布辨識，輕裝突襲關東軍本陣，突襲扇谷朝定既本營，鬆懈不備既關東軍人馬大亂，整個本陣陷入火海，北條氏康下令：「唔好同我執人頭！打完有排你地執呀！殺呀！」

北條軍一直衝前，扇谷朝定走備不及被當場殺死，家臣難波田憲重聞訊後，投井自盡，而山內憲政響長野業正掩護下，倉皇撤離戰場，部份重臣殿後陣亡，北條氏康全軍殺得性起，不覺過份深入，多目元忠立即吹螺收兵。

河越夜戰，北條軍進攻路線

呢個時候，北條綱成率領著名既「黃備」部隊，大叫「勝利！勝利！」，鼓舞全軍突擊足利晴氏既部隊，北條氏康、北條綱成會合繼續衝殺，紅、黃、藍、黑、白五色會合。

「紅戰士（赤備） - 北條綱高！」
「黃戰士（黃備） - 北條綱成！」
「藍戰士（青備） - 富永直勝！」
「白戰士（白備） - 笠原康勝！」
「黑戰士（黑備） - 多目元忠！」
「我地就係，守護北條家既五色力量 - 『北條連者』(北條五色備)！」然後，關東軍本陣亦跟住一兩道火光爆發，為五色備助威。

北條五色備 示意圖

北條綱成 概念圖 (信長之野望)

最終，北條軍憑著呢場夜襲大獲全勝，扇谷上杉家因家督、重臣戰死，正式滅亡；山內上杉家、古河足利家失去大量勢力，自此一蹶不振；北條氏康威震關東，掌握主導權，積極對外擴張。

然而，有關呢場戰役，由於記載不足，所以現今仍有不少質疑河越城之戰，是否真係如通說所講，北條軍以11000人擊敗八萬關東軍？其實北條軍人數方面，由於有過去既檢地資料，北條家當時估計所領約60萬石，以平均1萬石動員300-500人既算術，可以知道北條至少有18000人動員力，依此判斷北條軍人數不成問題。

然而，關東軍缺乏檢地紀錄，實際參戰既家族亦沒有記載詳盡，最詳細都要等到豐臣秀吉太閤檢地，方有數字記錄，因此到底「八萬兵力」一說如何肯定？就不得而知，亦不見站得穩。另外，「河越夜戰」既記載，只見於《關八州古戰錄》、《北條五代記》等軍記物，詳細記載不足，所以至今仍有歷史學家爭論中。

北條氏康

河越夜戰後, 關東局勢圖

次回
小田井原之戰 - 武田盡收東信濃
猛將村上義清 - 武田晴信初嘗敗果
第二次小豆坂之戰 - 太原雪齋的軍略
眾望所歸 - 長尾景虎就任家督

延伸閱讀：
關於河越人數分析, by台灣網民

樓主打錯北條綱成做北條氏綱

又真係啊......

戰國三奇襲，得陶賢晴唔係輸輕敵咁易比人殺敗，只係輸太過急進，毛利算唔算贏得最險？

三大奇襲，桶狹間、嚴島都好靠運氣
嚴島除左靠天雨，仲要好彩村上水軍願意幫手，好多因素。你講得岩，真係得毛利贏得最險；而桶狹間之戰，遲啲會有另一個版本，你就知道今川義元有幾黑仔

不過老實講句，關東班名門一直內訌，聯軍就只係縱情享樂、不思進取，會被淘汰真係難免。

關東霸主

淚推

樓主會唔會詳細講下島津發跡史？btw，由第一個post追到而家，加油！

希望日後有機會 西軍主將 逐個介紹
三成 吉繼 行長 秀家

治部 好少講自己嘅事

我之前寫左外傳，基本上係島津義久一族既發跡了

1546年「河越夜戰」，將整個關東勢力大洗牌，北條一躍成為關東最具威名既勢力，其他三位英傑都各有發展，首先係甲斐武田家，武田晴信收服諏訪郡後，繼續向外擴張，5月擊破信濃東部國人 - 大井貞清，將內山城一帶土地盡收旗下。

隨後，晴信著手國內管治，於1547年頒佈《甲州法度》，呢項法度共分上下兩卷，上卷最初只有55條法令，但隨著後來發展，逐漸增加到約57條內容，而下卷係類似「武田家家訓」，係武田家著名既分國法。

呢項《甲州法度》我只探討上卷，大致內容係明定武田家統領全國土地、保護農民權益、禁止私藏土地、禁止私鬥、限定租務法則等基本條件，而重點在以下兩點：第一係「連坐法」，例如有人逃稅，就要同村所有人代為支付，或者如果有人犯罪，藏匿、知情不報者會被連坐處罰；第二就係「告密法」，首先限制武田君臣上下關係，除左為武田擴張打仗時需要外，禁止家臣間結黨營私，將家臣統一管理。同時恩威並施，令家臣間互相監視，不敢造反。而民眾百姓間亦可以互相告密，防止反抗、逃亡企圖既人。講到呢度，大家有冇覺得好似邊個？

《甲州法度》

同年7月，武田晴信進軍信濃東部，目標係當地豪族 - 笠原氏，首先武田晴信進軍鄰近上野既志賀城，將國內既礦工調到戰場，堀坑截斷城內水源，頑抗既笠原清繁見形勢不妙，向當時退居上野國既上杉憲政（山內憲政）求救。上杉憲政雖然在河越城新敗，但在上野國仍有龐大勢力，重臣長野業正勸諫不果，上杉憲政派高田憲賴支援笠原氏。

上杉軍越過碓冰嶺， 8月兩軍在志賀城北部既小田井原交手，武田家臣甘利虎泰、板垣信方率領分隊，與上杉軍血戰連場，根據江戶時代軍紀物《關八州古戰錄》記載，武田軍斬殺十幾名將領、三千士兵。隔日，武田晴信將三千首級懸掛，一字排列在志賀城前，知道毫無救兵既笠原氏士氣盡失，四日後武田軍總攻擊，血戰一日便突入本城，笠原清繁、高田憲賴一同戰死。

小田井原之戰

戰後，武田晴信下令活捉志賀城所有百姓，男既帶去金山做礦山，女既就...被賣去做奴隸，有點姿色既都被拐去做人老婆，特別係笠原清繁既夫人，被迫嫁到武田家臣 - 小山田信有做妾。此刻，志賀城就成為甲信地區最大既人口販賣場，慘絕人寰，三百年前既成吉思汗響三途川見到一切，表示：「好小子，你有蒼狼既豪邁！」 自此，武田晴信將信濃東部 - 佐久郡地區盡收旗下。

信濃國各郡圖

奪取佐久郡後，武田家與北信濃大名 - 村上義清鄰接，響武田信虎時代，雖然偶有戰事，但後來兩家和睦，然而晴信銳意控制信濃全境，一場衝突在所難免，但今次既對手係呢位信濃猛將，村上義清係清和源氏後裔，南北朝時代起已經在信濃國紮根，擁有北信濃葛尾城、戶石城、川中島地區，以及小縣郡、水內郡等地，勢力一時無兩，然而當地豪族 - 高梨賴親響長尾家支援下，從村上家獨立，雙方經常交手，但隨著武田晴信拓展到自己門前，兩家亦暫時停戰了。

1548年2月，武田晴信率八千人北上，與板垣信方入侵小縣郡，村上義清據守戶石城一帶，與武田軍隔著千曲川對峙，兵力約為五千。雙方在2月14日正式交戰，有關呢場戰役記載不多，唯獨《甲陽軍鑑》有詳寫，只好破例沿用。武田軍由甘利虎泰、板垣信方、武田信繁、小山田信有擔任先鋒，與村上軍初戰取勝，斬殺多名敵兵，村上軍一時敗退。

上回北條氏康曾經提醒，打仗期間切勿數人頭，但板垣信方卻犯左呢個錯誤，村上義清睇見武田軍鬆懈，立即回頭突擊，突如其來既衝擊令武田軍大亂，村上義清斬殺板垣信方、甘利虎泰等人，然後衝向武田晴信，大喊：「武田小兒！叔叔教你咩叫打仗呀！」

村上軍以排山倒海既氣勢，穿透武田本陣，，武田軍陣型如崩堤一樣，被村上隨意橫衝直撞，村上義清見到武田晴信，立即衝陣與近衛交手，兩名青年武士架槍抵擋，自報名號：「馬場信房、工藤祐長在此，休想傷害主公！」

「年輕人有志氣，但面對信濃猛將，又有什麼用處？」村上義清擊退二人，武田晴信響混戰中被刺傷手臂，幸好小山田信有既部隊奮戰，掩護晴信撤退，村上義清因為孤軍深入，加上初戰亦損失三百人左右，就挾著勝利撤退，不忘嘲笑道：「想與我村上義清鬥？返去練多十年啦。」

鬥將 - 村上義清

痛失重臣、五百兵士，一直長勝既武田晴信難以接受敗戰既事實，一直在原地駐兵二十幾日，死不撤退，不時喃喃自語地說：「不要怕，只係技術性調整，不要怕...」家臣不忍睇住晴信如此呆滯，就請晴信母親 - 大井氏派人指摘勸退，最終武田晴信在3月撤軍，到湯村溫泉養傷。

武田失利，北信濃勢力包括村上義清、小笠原長時、藤澤賴親、仁科盛能、諏訪氏餘黨乘機聯合，企圖奪取佐久郡、諏訪郡，村上義清在4月燒毀內山城，而小笠原長時等人亦響6月攻陷諏訪下社一帶，諏訪郡東西分裂，武田及信濃眾各佔一方，武田家正面臨危機。

此圖恰好形容武田晴信既心情

呢個時候，我地暫且轉移到今川家，之前提到松平依賴今川，與尾張織田家對抗，但因為織田家攻陷安祥城，擴大在三河國勢力，身為外戚既國人 - 水野信元率先叛投織田家。1547年，松平廣忠為左得到今川家全力支持，就將年僅六歲既兒子 - 松平竹千代送往今川家做人質，但在田原城被家臣 - 戶田康光背叛，綁架到織田信秀旗下，今川義元怒派太原雪齋攻打田原城，將戶田康光誅殺。

同一時間，織田信秀因為年前對美濃攻略時，被大名 - 齋藤道三以伏兵擊破，便改變戰略，以入侵三河國為主。同時，為左鞏固後方，便與齋藤道三結成姻親關係，由兒子 - 織田信長與道三女兒 - 齋藤歸蝶結親，正式建立兩家關係。

「你就同我睇睇信長既為人，如果佢係蠢材，就用我呢把脇差刺死佢。」齋藤道三叮囑歸蝶道，但對方亦一臉腹黑地回應：「如果佢係能人，我呢把刀就會刺向父親大人啊？」呢對腹黑父女既對話，正好代表呢場美好親事背後，隱藏著一輪竊國既陰謀。同一時間，在那古野城，年僅十四歲既織田信長，與六歲既松平竹千代初次會面，然而有邊個會估到，日本既命運就決定響呢兩個細路身上。

1548年3月，織田信秀進攻三河，派織田信廣為先鋒，攻打岡崎城，松平廣忠立即向今川家求救，一直監視三河動態既太原雪齋，終於等到賣人情既機會，率領一萬人抵達小豆坂地區，以山丘為本陣，佔盡地利，織田信廣初時擊破松平軍，再與今川前軍交手，一度將其擊退，結果織田軍不覺驕傲起來，過份深入。太原雪齋睇準機會，發動伏兵，從三面包圍織田軍，將織田軍殺個陣型崩壞，織田信秀無奈撤退，在三河國局勢變得被動，松平廣忠亦銳意重拾勢力。

第二次小豆坂之戰

太原雪齋 (風林火山劇照)

返到甲斐國局勢，7月11日，隨著諏訪西部國人 - 矢島、花岡氏背叛，武田晴信終於養傷完畢，從甲府城出發，故意隱瞞出兵消息，七日後到上原城後才發表消息，小笠原長時、仁科盛能期間不歡而散，只有小笠原氏抵抗。

7月19日凌晨，武田晴信趁夜潛行，於清晨抵達小笠原軍本陣，突襲鬆懈既敵軍，小笠原家臣 - 山氏、三村氏已成武田內應，從背後偷襲，結果小笠原軍戰死千人，小笠原長時慘敗逃到林城，更丟失大片城池，藤澤賴親向武田投降，而仁科盛能亦有投靠武田既意思，呢仗勝仗後武田重奪諏訪郡，更直迫小笠原家領地，果真絕境逢生。

小笠原長時 (風林火山劇照)

輪到越後國既回合，長尾景虎鎮壓黑田秀忠後，有越後家臣、國人不時標榜景虎有大將之風，想推舉佢上任家督，包括柿崎景家、直江景綱、高梨政賴、揚北眾中條、本庄氏等人；不過，家督長尾晴景都有支持者，包括姐夫長尾政景、揚北眾黑川清實等。就響大家擔心越後國爭權時，傀儡越後守護 - 上杉定實在1548年12月出面調停，讓長尾晴景收景虎為養子，並立即隱退，呢場家督爭奪戰雙方好來好去，年僅19歲既長尾景虎，在青壯之年即位家督，為越後國開創新既一頁。

本回結束後，關東勢力圖

次回
今川統領三國、戶石城大敗、長尾政景之亂、北條公事赦免令

延伸閱讀

《甲州法度》五十七條原文

留名等睇川中島

信玄係點做左甲州既明星

9100

各位真不好意思，最近生活事務實在太繁瑣，身邊有人出事，自己又忙得不可開交，屋企人咩都唔記，旨意在下處理

所以呢排更新得慢左，我自己真係講句萬分抱歉，應該下星期開始可以重回正軌，畢竟歷史事件、大綱我都寫好曬，在下絕不爛尾，務求完整奉上關東四英傑歷史，多謝各位戰國迷支持

唔緊要，支持巴打
呢排追翻以前日本戰國電影同紀錄片解渴

石田三成

十卜樓主

搞掂家事先

1549年3月，三河國發生一件奇案，話說松平廣忠想重拾勢力，點知壯志未酬，英年早逝，關於佢既死有多種講法，一說病逝，一說在狩獵時被變民殺死，或者被私通織田既家臣殺死等等，但無論死因如何，命運都真係好捉弄人，而且合法繼承人 - 松平竹千代又被軟禁在織田家中，三河國突然變成無主地帶。

此時，今川義元認為機不可失，就立即派太原雪齋出擊，殺入尾張地區，佔領鳴海城、大高城、山崎城，再將織田信廣鎮守既安祥城孤立，松平家亦有參與行動，家臣本多忠高帶兵殺入安祥城，但因過度深入，被織田信廣擊殺，本多忠高臨死前說：「平八...要記住，永遠唔好過份深入、身犯險境，要識得吹雞呀！」於是，太原雪齋暫時退兵，繼續圍城。

同一時間，今川義元派朝比奈泰能到岡崎城，向松平家表示「深切遺憾」，並提出：「松平廣忠如同我既朋友一樣，而家廣忠新亡、三河混亂，響呢度穩定之前，由我今川義元為朋友暫時『代管』吧。」

就咁樣，今川義元將松平氏既勢力收納旗下，三河國人都相繼視今川家做靠山，有邊個會估到，今川義元幾乎兵不血刃，用外交計策就奪取一國。所以，有人亦懷疑，到底松平廣忠既死，係咪今川義元既陰謀呢？「拿，人唔係我殺架，唔好望住我呀。」今川義元如此表示，反正亦冇真實記載，所以就無謂胡思亂想了。

11月，今川、松平聯軍強攻安祥城，活捉織田信廣，織田家在三河既重要據點 - 安祥城落入今川家手中。因為去年大敗，忙於應付家務既織田信秀心力交瘁，提議以松平竹千代與信廣交換，雙方交換人質後，今川義元認為竹千代仲係細路仔，就派家臣 - 山田景隆做岡崎城代理人，又招降土豪水野氏，響呢度我地不得不服今川義元既外交手腕。

今川家進入全盛時期

好了，久違既京都快報員返黎了，我地聽下佢點講：「京都快報！大家仲記得細川晴元嗎？1531年打敗同族細川高國，再打敗家臣三好元長，獨攬京都大權既人呀。後來三好家又親近細川晴元，回復平常，但響剛才6月，三好元長之子 - 三好長慶造反，在江口擊敗同族勁敵 - 三好政長，又將細川晴元、將軍足利義輝逐出京城！三好家時代，從此開始！」

三好長慶，相信各位對佢並不陌生，呢個人堪稱初代的天下人，之後佢就會因為某些篇幅，同我地既一位主角有所交集，在此暫且不提，但肯定既係京都已經變天。

三好長慶

而家輪到武田家既回合，武田家打敗小笠原長時，將其迫到林城之後，在1549年四處招攬信濃、上野既土豪，首先一直跟隨山內家既小幡憲重投靠武田，然後輪到真田幸隆、望月昌盛等小縣郡土豪加入，傳統土豪 - 真田幸隆既加盟，令武田晴信喜出望外，就派佢處理信濃前線事務，繼續招攬當地勢力，真田幸隆響1549年9月將整個望月氏、依田氏等北信濃勢力收服，整整一年時間，武田晴信逐步蠶食北信濃勢力，之前既失利又再次回復。

到左1550年，各地都有新聞情報，首先2月越後守護 - 上杉定實逝世，定實終生無子，但越後一定要有個守護，所以足利義輝就承認長尾景虎擔任越後國主，雖然長尾家一直把握實權，但一直都未算正式領主，呢項宣判代表長尾家已成正式國主。

此時，我地睇睇久違既北條家，話說河越夜戰後，北條氏康專注發展政務，點知1549年關東發生大地震，一有災害就驚發生農民逃亡潮，所以北條氏康在1550年4月公佈「公事赦免令」，簡單黎講就係減少、簡化國內繁雜既稅務，廢除苛捐雜稅及部份債務，同時將收稅過程縮減，盡量減少由中間人抽佣，人地都話「借錢梗要還，咪俾錢中介」，北條家更指名「稅收梗要交，咪交俾中介」。

對百姓黎講，少收雜稅當然爽快，所以高呼「北條德政萬歲」！呢項公事赦免令的確有「德政令」既影子，但最大得益當然係北條家，因為呢項赦免令跳過中間地主、土豪階層，變相提高北條家既支配權，一個聰明既君主，係會識得閒時送大禮，得到名聲後再提高權力，而唔係一味壓榨，釀成地方撕裂。

6月，武田信虎既女兒、今川義元正室 - 定惠院病逝，今川、武田兩家既姻親關係暫時結束，不過雙方各有拓展，而且先前關係良好，所以未有任何爭執。

繼續講正經事，7月武田晴信攻打林城，小笠原長時見無力抵抗，一於棄城逃亡，向村上義清求救，武田家擴建當地重鎮 - 深志城，安排馬場信房把守，作為北信濃既重鎮，乘住戰勝既氣勢，武田晴信8月19日率兵七千，攻打小縣郡堅城 - 砥石城（戶石城），想一舉收拾村上義清。

砥石城係一座依山興建既險要之城，連接枡形城、米山城兩座外城，本來係真田家既重鎮，但1541年村上義清接手之後大幅改建，提昇為錯綜複雜既堅城。當時砥石城只有五百守軍，武田晴信想先招降村上旗下既國人做內應，但一個月後杳無音訊。因此，武田軍在9月9日發動總攻擊，由重臣橫田高松攀崖登城，但村上義清早有準備，向山下投擲巨石，又倒熱鍋水煮沸武田軍，武田軍登城失敗。

砥石城之戰 武田軍佈陣圖

砥石城構想圖，與各城相連，易守難攻

9月13日，一直與村上義清對抗既高梨政賴，竟然協助村上軍，毫無後顧之憂既村上義清士氣高漲，，武田軍打到10月1日都未有結果，開始撤退，村上義清再次睇準時機，調派兩千士兵從葛尾城出擊，準備前後夾擊，再鼓舞士氣大叫：「武田撤退了，而家係反擊既狼煙了！」

砥石城大開城門，村上義清再以鬼神般既氣勢突擊，圍城多時既武田軍早已失去戰意，再面對前後夾擊，頃刻陣腳大亂，村上義清既表現與上次一樣，奮身追殺武田晴信，武田重臣橫田高松在混戰中戰死，另一個重臣 - 小山田信有身負重傷，幸好被家臣救出脫險。

村上義清就好似癲狗一樣追擊，呢個時候武田軍已戰死過千人，至少損失七分之一既戰力，武田晴信想起上原城敗仗，道：「唔通我就此玩完？」近臣小尾豐信向晴信提議：「主公，唔好喪失希望，將你既頭盔交俾我！」

於是，武田晴信與部下交換頭盔，村上義清終於追上，大喊：「哈哈哈！！！我黎收人頭了！」手起刀落，將「武田晴信」既首級斬落，揚長而去，村上義清細心觀察，怒斥一聲：「屌！這是替身攻擊！」

武田晴信呢場復仇戰，損失重臣，小山田信有更因為呢次重創，在兩年後傷重逝世，本來乘住氣勢進攻，但因為錯失時機，被村上軍有機可乘，反而招來大敗，村上義清更不忘嘲笑道：「武田妙計平信濃，賠了家臣又折兵。」

武田重臣 - 橫田高松

輪到越後國既回合，長尾景虎得到足利義輝承認，支持景虎既古志長尾家 - 長尾景信地位日增，而昔日隸屬晴景派既上田長尾家不滿發言權大減，所以家督長尾政景於1550年12月發動叛亂，死守坂戶城，意圖聯絡會津蘆名家夾擊景虎。

不過，長尾景虎反應迅速，1月就發動攻擊，攻破長尾政景既附屬城池，再計劃響8月對坂戶城總攻擊，長尾政景自知不敵，響老婆仙桃院既求情之下，長尾景虎放過政景一馬，最終長尾政景投降，長尾景虎以22歲之齡統一越後國。

返到1551年初，尾張大名織田信秀在3月病逝，由被稱為「尾張大傻瓜」既織田信長繼任家督，然而家老柴田勝家、林秀貞、林通具，以及信長從弟 - 織田信行不滿，自成一派，尾張各地勢力亦因為信秀既死，而開始分裂，尾張國正陷入暗雲之中。

尾張的大傻瓜

武田晴信心煩意亂之際，真田幸隆自動請纓道：「主公，奪取砥石城，唔駛用劍既，用離間計就得喇。」武田晴信想問詳情時，真田幸隆留低一句：「下回分解。」

次回
全面擴張 - 北條進軍上野國
里見義堯奪取上總國
北信濃失陷 - 村上義清敗走越後國
龍虎初遇 - 第一次川中島之戰

本回結束後，我地既京都快報員在尾張開設分行，以後除左京都快報，仲會間中帶來「尾張快報」

，有咩事去公立醫院真係小心，我有親入入EU拖足幾日冇人理，而家轉左私院爽手排到期解決，以後寧願俾貴少少都唔想拖住診

你指邊方面？

《風林火山》應該幾適合

可唔可以講小小源平戰爭係咩黎？點解佢地既血統咁重要？

簡單講係兩大武家嘅對決主要因為源氏不滿地位比平家低，所以發生叛亂，當時平家成功打敗左源氏，但係無趕盡殺絕，最後皇族同公家不滿平家權勢滔天，頒發討平令，源賴朝及全國源氏勢力起兵報仇兼打贏埋，開創武家統治嘅幕府時代。

源平血統源於皇族，臣藉降下所創生，所以比較顯貴。當中清和源氏最出名，因為好多日本出名嘅武家都係清和源氏一系，例如甲斐武田氏

室町幕府既足利氏，都係清和源氏後裔

補充一點，點解關東武士、名門咁重視源氏、正宗北條氏，係因為佢地自鎌倉幕府起已經侍奉上述兩家，所以當伊勢氏（後北條氏）出現，關東武士就好似本土派見到蝗入侵既反應，群起圍攻。

一黎佢係外來者，二黎佢自稱北條家

其實日本人對血統個種執著真係好犀利,就算自己勢力幾龐大,都要同所謂嘅公家,甚至皇族攀關係

清和源氏係大支黎啫
出名既其實係其中既分支河內源氏
八幡太郎源義家（佢兄弟甲斐武田氏之祖新羅三郎義光）
源賴朝義經兄弟
呢一脈就係河內源氏滴流但源賴朝之後無耐就斷左
點解足利氏地位咁高首先係因為最接近河內源氏滴流既就係數到佢同新田氏
呢一流之後受幕府北條氏厚待唔多唔少都關血統事
（另一支新田氏地位就冇咁高所以新田義貞倒幕同入官軍其實都可以話係私怨）
另外一提既係德川家康同源氏扯上關係就係靠自稱係新田氏一流世良田氏既後代

倒左個北條, 又黎翻個足利
楠木BB死得好悲壯呀

要怪就怪新田義貞呢個豬隊友，手下有楠木正成、北畠顯家都運用不當

1551年5月，真田幸隆向武田晴信獻計：「我既弟弟 - 矢澤總重(矢澤賴綱)雖然投身村上家，把守砥石城，但與同城將領 - 山田國政及吾妻清綱因封賞不均而有隔閡。只要我稍作離間，令村上義清對我弟弟起疑心，我就有辦法說服弟弟做內應了。」

武田晴信同意方案，就將進攻重任交俾真田幸隆，真田幸隆先派人與矢澤總重聯絡，令村上義清起疑心，有除去對方打算，但因為矢澤總重係佐久、小縣郡土豪，砥石城又係當地重鎮，得罪當地人並無好處，所以派山田國政、吾妻清綱監視矢澤。矢澤總重當然不會坐以待斃，於是在5月26日聯絡真田幸隆：「我今晚將會率領三百人出擊，收拾村上軍！」

真田幸隆把握機會，當晚潛行到砥石城一帶，憑弟弟、佐久郡及小縣郡國人內應協助下殺入砥石城，村上軍本以為係城內騷亂，但見到武田軍大舉入侵，自知今次完蛋了，村上家臣山田國政、吾妻清綱相繼戰死，真田幸隆略施小計，僅用一日時間就攻陷令武田慘敗既砥石城。當呢座堅城失陷之後，武田晴信開始反攻，準備平定小縣郡，繼續向北信濃推進，真田幸隆因為呢次大功，獲恢復在小縣郡既舊地。

真田幸隆

終於輪到關東既回合了！北條氏康休養生息至少五年，期間重新整合稅制，安定內部，又將扇谷家臣 - 太田資正收服，關東土豪包括成田氏、三田氏，以及武藏、上野國不少國人都望風投靠。既然一切安定，北條氏康決定打倒山內上杉家，以控制關東平原。1551年11月，北條氏康攻打山內家居城 - 平井城，但因為山內憲政頑抗，便同時進攻附城 - 御嶽城，1552年3月北條氏康攻陷御嶽城，部份上野國人，甚至連山內憲政的近臣都意圖反叛。大勢已去，山內憲政放棄平井城，輾轉逃亡，此時佢只想起一個人：「越後大名 - 長尾景虎。」

山內憲政逃亡到越後國，獲得長尾景虎優待，呢個落難既關東管領重新感受尊重，痛哭流涕向景虎請求：「拜託你，幫手復辟關東地區，景虎，我而家就只有你了。」

不理山內憲政有幾肉麻，對長尾景虎黎講，越後國每逢冬季就暴雪紛飛，幾乎無事可做，相對而言關東平原資源富饒，氣候較為溫暖，而且係傳統武家發源地，如果控制關東，就擁有在東部廣大既號召力，所以長尾景虎立即首肯，7月就即刻號召家臣、揚北眾殺向上野國，攻打沼田城，又收復平井城、金山城等地。

長尾景虎反應迅速，可以話係預料之外，呢班北國武士剛毅勇猛，唔駛一個月就從越後殺入武藏國，北條家亦將防線退後至此。形勢大變，見風使舵既關東土豪又立即投靠長尾景虎，之後長尾軍一直逗留上野國，北條氏康亦小心防範，雙方並無太大衝突。呢個時候，房總半島傳來另一單消息。

但在此之前，京都快報來了，我地睇左先：「在外流亡既足利義輝與三好長慶議和，回歸京都，但係權力依然響三好長慶身上，將軍如同光棍司令，到底足利義輝又會否甘願就此屈服？我地再慢慢觀察。」

哎呀，尾張快報亦有消息了：「尾張既清洲織田家 - 織田信友及家臣坂井大膳攻打織田信長，旗下既松葉城、深田城望風而降！織田信長於8月正兵反擊，響猛將柴田勝家既奮戰下，在萱津一帶擊敗清洲織田家，至少戰死五十人，織田信長收復上述兩城！」好，終於可以睇房總半島了。

大家仲記得里見義堯嗎？1538年國府台之戰後，佢成功保留實力回到舊領，並計劃進攻上總、下總兩國，但當地勢力 - 真里谷氏因為有北條撐腰，所以進展並不順利，直到1544年真里谷家臣 - 後藤兵庫助奪取笹子城，真里谷氏討伐不果，於4月請里見義堯幫忙，對里見家黎講，真里谷內耗簡直係千載良機，家臣正木時茂、時忠參與討伐，後藤兵庫助變裝逃亡被識破，當場被斬，里見家見證真里谷氏根基動蕩，搵到入侵既缺口。

到左1552年11月，里見義堯趁家督 - 真里谷信隆病逝，就率領一萬三千人幫真里谷氏「治喪」，攻打首府椎津城，真里谷有八千守軍，並響附近既小櫃川佈防，意圖截殺渡河既里見軍。里見義堯於深夜故意點火，偽裝從兩側渡河，將真里谷軍分散，再趁敵中央空虛強行渡河，輕鬆突破防線，並圍攻椎津城旁既久保田城，守將真里谷信常堅守三日，因苦無援軍意圖趁亂逃走，卻被里見軍截殺身亡。

真里谷氏家督 - 真里谷信政遂向北條求救，北條氏康因為長尾景虎入侵，分身無暇，只能派少數兵力支援。但未等到北條軍黎到，真里谷信政響12月23日就出城，與里見軍在椎津城外血戰連場，結果真里谷軍慘敗，真里谷信政自殺身亡，椎津城落入里見家手中，將上總國完全控制，真里谷氏從此沒落。本來里見義堯想乘勢進入下總國，但北條氏康煽動真里谷遺臣 - 吉原玄蕃助叛亂，所以里見家既擴張一時終止。

里見義堯以漁人之利，將上總國收編旗下，對北條氏康黎講，就如後欄起火一樣，計劃先平定後方，才處理呢個來自越後既強敵。而長尾景虎亦開始唔得閒了，因為入主關東期間，北信濃接連傳來壞消息，就等我地睇睇發生咩事。

除了下總國、小弓城等，都已經是里見家勢力範圍

就響關東對峙期間，武田晴信打敗信濃守護 - 小笠原長時，對方遁走越後國向長尾景虎求救，背後既北信濃被偷襲，長尾景虎亦無心管理關東，立即撤退幫忙。到左1553年4月9日，武田晴信策反村上家多名家臣，就算村上義清如何勇猛，都無法挽回人心，村上義清撤走葛尾城，向長尾景虎求救，得到五千援軍襄助，村上義清再度鬥將上身，在八幡一帶擊敗武田軍，僅僅十三日就收復葛尾城，只係蠻將之勇真能力挽狂攔？

8月，武田軍捲土重來，今次一舉將村上義清打個體無完膚，村上義清再次亡命越後，對長尾景虎黎講，北信濃失陷，就會失去越後國既屏障，影響將來進出關東，所以今次要認真出擊了！同時，武田晴信收到長尾景虎親自出擊既消息，亦響北信濃監田城設置本陣，佇候越後軍到來，而決戰既地點，就在「川中島」。

川中島戰場一帶

9月1日，雙方在鹽崎城附近既「布施」對峙，長尾景虎先拔頭籌，以強蠻既北國力量擊破武田軍前鋒，更將荒砥城攻破，兩日後繼續挺進。雖然初戰失利，但好快就有對策，兩日後夜襲荒砥城，截斷長尾軍退路。

既然後路失據，長尾景虎就退到廣闊既八幡原，雙方偶爾有小戰鬥，但一直避重就輕，結果雙方對峙左二十日左右，就各自撤退，第一次川中島之戰，雙方各自試探實力，並無太大衝突，但呢場示威卻係龍虎十年爭戰既開端。戰後，武田晴信尚未控制整個北信濃，既然長尾景虎影響戰略，就必須與之一戰，但前提要鞏固好周邊關係，於是武田重新思考與今川家建立，並挑選另一對象 - 關東北條家，一場觸動關東既外交同盟，即將誕生。

十年既宿命決戰，已經揭開序幕

次回

拜見天皇將軍 - 長尾景虎上洛
加強國政 - 《今川假名目錄》追加項目
關東最大外交 - 甲相駿三國同盟
攻打木曾氏 - 武田平定南信濃

終於都打 不過川中島我覺得係得不償失,由其係損失信繁

上衫 武田係到鬥 信長就係到發展
其實假如武田打贏德川信長聯軍 有無可能滅到信長勢力呢

咁呢隻鑊係都後醍醐孭
呢兩件最多係佢同事點算佢手下

上杉 武田 如果唔係無啦啦瓜柴既話
我諗佢地絕對有能力阻礙到信長
例如三方原都打到德川嚇到賴屎, 唔敢再阻武田
由三河尾張咁入信長後欄, 一定會相當精彩

後醍醐搵左個唔掂既做帶隊, 害到大家陷包散

武田信玄唔係病死左,唔敢講滅左織田,但係一定阻到佢天下布武 話我吹棒佢都係咁話

咁唯一可以同足利尊氏血統平等既只有新田氏
而且新田義貞先係真正係破北條首功
身份戰績都應該係佢（呢樣係日本重要過能力）
北畠顯家同楠木正成一個公家一個惡黨出身
兩件其他武士唔方會睇得起

第一次川中島之戰後，1553年9月長尾景虎獲朝廷賞賜，就動身前往京都，準備拜見後奈良天皇、將軍足利義輝，隨行人士包括山內憲政及一眾家臣共五十幾人，但係陸路要地 - 越中、加賀兩國有光頭黨作亂，所以長尾景虎聯絡昔日戰友 - 朝倉氏，由海路繞過能登半島，在越前敦賀郡著陸，經過朝倉、淺井、六角氏既領地進入京都，由於路上勢力並非長尾家敵人，所以一路上都好順利。

長尾景虎入京後，獲天皇賜任「從五位下彈正少弼」，相當於我地既五、六品官位中間，所謂「彈正」就同中國歷史既御史台相近，昔日負責監督京都治安、彈劾左大臣以下既官位，少弼既官位係「彈正」當中級別較小既官位。得到天皇賞賜後，長尾景虎在京都、堺港四處遊覽。參訪京都後，長尾景虎就到朽木谷探訪足利義輝，話說景虎上京前一個月，足利義輝、細川晴元意圖再對抗三好長慶，卻兵敗逃亡，所以一直滯留在此。

足利義輝見到景虎參訪，當然喜出望外，呢個時候既義輝只係十七歲，有打倒三好長慶既雄心壯志，二十三歲既長尾景虎想起初出茅廬既自己，加上自己獲幕府恩賜成為一國領主，不論在公在私，室町幕府都對其有恩，所以二話不說表示：「如果將軍大人需要，我長尾景虎定必出手相助，為將軍家效犬馬之勞。」呢次會面，長尾景虎在朝廷、將軍之間建立良好形象。回國期間，又與朝倉家打通海路貿易，令越後國特產 - 青薴[1]在越前、京都一帶流通。

長尾景虎上洛及海貿路線

輪到駿府既回合，響第一次川中島之戰、長尾景虎上京期間，今川義元為加強對領內家臣、國人、百姓既統治權，提高動員能力，以便將來擴張勢力，就參考父親 - 今川氏親訂立既《今川假名目錄》，並與母親壽桂尼、師父太原雪齋共同商議後，追加二十一項條例。

追加條例大致以強化「寄親、寄子制」關係為主，「寄親寄子制」由平安時代已經興起，武士、地主與外地武士、遷徙者建立虛擬父子關係，寄親保障權益，但相對寄子要絕對遵從，動員時要積極參與，比起透過婚姻，呢類虛擬關係比較似一種契約。「寄親寄子制」響室町時代、戰國大名包括武田、今川、北條都有流行，演變為大名保護臣民，家臣、土豪為大名效忠，地主亦可以與農民建立呢種關係。

今川家的寄親寄子制，與其他勢力不同，從一而終

今川既追加條款，要求寄子不可隨意更換寄親，亦不可在寄親以外地方立功，相對寄親不可強迫他人建立契約，亦不可隨意延長。第二點，加強「本土化」，規定只準任用本國人士做官，外地人士即時解僱，另外對國外既回信需要經今川家審批，最重要是廢除室町幕府設置既特權，強調只有今川家設置既，先係真正秩序；除此之外，經濟上禁止非法買賣土地、禁止私下轉讓寺廟，法律上則改善訴訟、明定家屬撫養權爭議條件、禁止訴訟偏袒地主等等。

總結今川義元既追加條款，主要強化對國內、家臣統治，仲強調本土化、東海道獨立，所以你話今川義元將來是否想上洛，支持將軍家？我不認同，反而我認為佢想以坂東人身份，建立自己既東海道獨立王國，脫離將軍家規律、昔日既守護文化，可以話係最先有「戰國大名」條件既勢力之一。更重要一點，《今川假名目錄》內容嚴謹多樣，成為後來分國法參考對象，追加條款與現代社會保障制度相似。由此可見，今川義元既治國手腕其實值得參詳。

呢個時候，尾張快報又來了：「1554年1月，織田信長新上任，仍然未得人心，今川家派人進攻尾張國，響緒川城附近修建村木砦，有人叛投今川家，截斷居城 - 那古野城與緒川城既聯繫，緒川城既水野信元求救。但係，織田軍出發不久家臣林秀貞、林通具不服信長，陣前脫離，信長急行到緒川城，又派船隻逆流而上，1月24日慘勝今川軍，佔領村木砦，隨後信長就響附近放火，收兵撤退。」

村木砦之戰流程(Gif檔)

1554年3月，河東地區 - 善得寺發生重大事件，在太原雪齋既主持下，「東海第一弓」今川義元、「甲斐之虎」武田晴信、「相模之獅」北條氏康三位霸者敘首一堂，善得寺雖然位於今川家領地內，但呢座寺廟一直保持中立，正係三家願意出席既原因，太原雪齋率先主持，開始呢場會盟。

三雄敘首善得寺 (信長之野望)

「今川、武田、北條都係在關東割據一方既強勢大名，多年黎我地都互有攻守，亦曾經建交，今次老衲召集三位大人，就係為將來關東局勢謀劃方向。我主 - 今川義元計劃向西方拓展、武田家向北信濃及西上野擴張、而北條家就致力關東地區，三家各有方向，只係擔心後方失據，既然大家毫無利益衝突，我地何不聯合起來呢，各自發展呢？」

北條氏康率先回應：「雪齋師父所言甚是，最近我方有意向房總半島、關東平原拓展，雖然我家昔日與今川、武田兩家交手，但八年前河東約定後，我地一直維持和平。比起兩位，最近北方來了一個麻煩既勢力。」

「越後長尾家嗎？」武田晴信回應道：「在吾人積極進取北信濃時，此人因村上家求援，妨礙我家大計，實在係一大麻煩。確實聯合起來應付更好，如此吾等都有好處。」

「既然大家意向相投，我想聯合起來應該冇問題，我今川義元樂意與大家合作。去年在下已經與武田家重建婚姻關係（由武田義信迎娶義元之女 - 嶺松院），我等不如建立婚姻同盟，強化三國友好關係。」

呢場善得寺會盟，三位霸主都有共識，以婚姻強化關係，繼武田義信迎娶今川義元女兒後，北條氏康安排兒子 - 北條氏政迎娶武田晴信女兒 - 黃梅院，同時將女兒 - 早川殿嫁給義元長子 - 今川氏真，聞名既關東外交 - 「甲相駿三國同盟」就此誕生，三家在毫無後顧之憂下，專心沿自己方向發展。

三國同盟後，關東局勢圖

輪到武田家既回合，武田晴信在盟約後，7月南信濃伊那郡國人 - 知久氏拒絕歸順武田家，晴信長子 - 武田義信初次帶兵出戰，攻打佐久郡、伊那郡地區，在8月收拾知久氏，又積極平定東部叛亂既國人，義信年僅十六歲就有如此表現，所以一班家臣讚賞：「虎父無犬子呀，主公，武田家既幼虎出柙了！」

同時，武田晴信在去年與長尾家衝突後，主張避戰，專注以計略對付，首先策反長尾家臣 - 北條高廣，越後國內起火，長尾景虎出兵包圍高廣居城 - 北條城（位於越後國中部），到左1555年先重新收服對方，事後北條高廣被恩准回歸。

內亂方平，新亂又起，武田晴信策反北信濃善光寺國人，將川中島一帶奪取，長尾景虎只能再次出動，4月抵達善光寺，先包圍犀川北部既旭山城，並在附近修築葛山城，武田、長尾兩軍隔著犀川眉來眼去，深情對望二百幾日，並無發生任何衝突，一直對峙到10月。今川義元唔想武田、上杉增進感情，就出面調停，最終雙方同意廢除旭山城，以犀川為界，北部屬長尾家、南部屬武田家，第二次川中島之戰就係一場為期二百幾日既「約會」。

川中島戰場圖

既然都出兵了，無理由空手而回，武田晴信轉向南信濃最後勢力 - 木曾家，呢個木曾家自稱係河內源氏- 木曾義仲既後裔，但實際係藤原北家後裔，因長居木曾谷而改姓「木曾」。木曾氏曾經與小笠原長時聯手，在南信濃對抗武田家，但隨著小笠原家敗退、北信濃變天，武田晴信亦轉向木曾谷。

武田晴信殺到，木曾氏當主 - 木曾義康自知難敵，就向武田家投降，如此南信濃一帶盡收武田旗下，木曾義康亦向晴信簡介西邊鄰國 - 東美濃地區既動向，武田立即殺入東美濃，當地豪強 - 遠山景任奉行現實主義，立即投降，以便在齋藤家、武田家維生。齋藤道三、織田信長雖有派兵進攻，但武田晴信主動與兩家和睦，東美濃就變成既是齋藤，又是武田屬下既微妙局面。

次回
古河足利家沒落
關東強敵 - 房總里見義堯
第三次川中島之戰

註１：青薴係日本服裝布料常用既纖維物質，屬於越後國特產，但基於當時陸路阻塞，無法有效運送到京都。

講講下原來準備進入1558年了，就快同主線有銜接了

幫推

btw 巴打寫得好精彩

巴打，希望你快d搞掂家事先，跟住先再無後顧之憂咁送岀戰國快報

又想問下，關東距離畿內都有一定路程，交通又唔係咁發達，點解源家德川家咁放心係關東坐陣遙控？

京都所司代、公武家諸法度

話時話以前讀al 有得幕末明治讀，dse 竟然刪走晒

我以前考台灣都有問幕末，唔明點解呢

而且有松平御三家、分封一班親藩譜代響京都附近

戰國post留名

點解以前天皇最大後尾權力係武人手上呢

我用幾件事簡述

保元之亂 - 公家貴族任用武士，武人崛起
平治之亂 - 平家擊敗源家，以武人入主公家
源平合戰 - 源家擊敗平家，在關東建立幕府，將全國治權從朝廷抽離
南北朝 - 後醍醐天皇意圖恢復王政，被不滿既足利尊氏擊敗，最終北朝勝利，足利家既室町幕府完全掌權

自此到明治維新為止，治權落入武人手中

咁若要篡天皇究竟會有咩問題？導致可以令天皇一家萬世一系

最主要係日本天皇係明治之前，大部分時間係無任何權力，只有象徵意義。除此之外，當時日本從未出現一個中央統一集團，如果貿然稱皇，好大機會導致全國討伐。

題外話，其實日本史上嘅政權都幾搞笑，天皇比公家架空，公家又比自己家臣架空，之後武家集團又力壓公家，武家世家又比自己權臣架空或取代，連征夷大將軍都係比人架空

呢個世界邊個有兵權邊個有力量

莊園經濟，軍財力量係地方->
下面臣子有權力，下克上->
上左位就忙於政治活動/花天酒地/腐化，
要搵班細去代佢處理地方收稅治安紛爭，之後升官、權大左->Loop

但當你有整個近畿勢力，引黎全國討伐都唔怕架喎
所以當年信長篡天皇論其實有無信服力呢？

話說足利晴氏在1546年與山內、扇谷兩家聯手圍攻河越城，結果慘敗於北條家，上野國成為北條家勢力範圍，管領山內憲政敗逃越後國，失去管領既古河足利家勢力江河日下。但係，姓足利既都始終係幕府親屬，北條氏康無藉口落手，萬一惹到班關東土豪，只會得不償失。

北條氏康好快諗到對策：「足利晴氏與我家為姻親關係（晴氏娶氏綱女兒 – 芳春院），只要迫其退位，另立一個親北條家既後代做公方，以外戚身分控制古河足利家，咁就解決了。」

如氏康所言，足利晴氏次子足利義氏為芳春院所生，即係有北條家既血立統，然而晴氏已經立左長子足利藤氏為繼承人，於是北條氏康稍用手段，在1552年迫足利晴氏退位，廢黜藤氏繼承權並改立義氏，北條家氣燄正盛，足利晴氏豈能不從呢？

1553年足利義氏繼位，北條氏康立即將佢帶到下總國葛山城，當地係北條家勢力範圍，呢招「挾公方以令土豪」與當年長尾為景既做法一樣，憑藉關東最強、古河外戚既身份，北條氏康亦自稱正統「關東管領」，一向係牆頭草既關東土豪等當然投身北條旗下。

1554年7月，不甘心既足利晴氏、藤氏父子響古河城起兵，聯絡山內家餘黨意圖東山再起。但北條氏康早有預料，一收到消息就火速攻打古河城，結果連似樣既戰鬥都冇，足利晴氏就被鎮壓了，足利晴氏、藤氏被押到相模國軟禁，自此古河足利家正式失去自主權，昔日隻身對抗室町幕府，在關東割據一方，但與山內、扇谷家一樣持續內訌，最終難逃被北條家操控既命運了。

古河足利家失墜，對房總半島既里見義堯黎講，絕對唔係好消息，近年北條家煽動國人叛亂，耗費里見家唔少心力，北條家更趁機搶佔上總國西北部。1554年11月，北條家以萬二兵力，水路兩路進攻房總半島，向里見家本據 – 久見里城推進，里見義堯派人死守各個要道，北條軍圍城到1555年3月而毫無進展，鎩羽而歸。

而家我地先睇其他勢力，首先係尾張快報：「1554年，清洲織田信友暗殺守護 – 斯波義統，其子斯波義銀向織田信長求救，擊破信友既部隊。1555年，信長與叔父織田信光聯手，信光入清洲城詐降，反殺織田信友，重臣坂井大膳投靠今川家，織田信長將尾張國下四郡控制。但係，織田信長竟然割讓本據 - 那古野城給弟弟信行，自己留守清洲城，實在令人難以捉摸！」

11月，一直為今川家鞠躬盡瘁既重臣 – 太原雪齋因為酗酒而急病逝世，終年60歲。身為今川義元既啟蒙老師，二十年前在花倉之亂後深受重用，對外為今川家擴張至三河國、尾張東部、促成三國同盟誕生，對內為《今川假名目錄》追加條文，鞏固今川家在東海道既管治，在宗教上招徠京城高僧在駿府開寺，並保護寺院體制，當時既東海道可以話係歌舞昇平。隨著雪齋病死，今川家亦開始走向悲劇。

「雪齋師父，留下來啊，弟子還是您的梅岳承芳呀。」今川義元即使如何哭喊，都不能從死神手中挽留師父，便決意：「既然如此，弟子就遵從師父遺訓，為擴張坂東人既獨立王國而前進，下一個就係尾張國，師父，請好好看著弟子既表現吧。」

返到關東，里見義堯知道獨力難撐，在11月向越後長尾景虎提議結盟，共抗北條，本來長尾家為甲相駿三國同盟感到頭痛，而家有人願意分擔關東局勢，當然欣然接受，「房越同盟」就此誕生。

1556年3月，里見義堯率領水軍主動出擊，橫渡相模灣，進攻三浦半島、三崎城等北條家水軍重鎮，今次強勢既北條家輕敵了，房總水軍輕鬆輾壓北條水軍，奪取相模灣一帶制海權，自此在相模灣一帶定期侵擾。

房總里見家誓不低頭、頑強抗戰既作風，令北條氏康頭痛不已，比起長尾景虎，里見義堯先係北條家最棘手、最難纏既勁敵。

然而「房越同盟」新立，長尾景虎卻突然失蹤，留低一封書信：「世界很大，我想出家走走。」一班家臣嚇到雞飛狗走，長尾政景立即率領人馬四處搜尋，終於響越後國界發現景虎，將其勸誡歸來。實際上，長尾景虎並非心血來潮，而係因為國內揚北眾為土地紛爭不已，長期為國人調解既景虎，因心力交瘁而打算辭退，最終一班家臣、國人都上繳誓書、送出人質，向長尾景虎效忠，成功挽留景虎。

尾張快報又黎送報了：「去年10月起，退隱既美濃蝮蛇齋藤道三由於有廢黜其子 – 齋藤義龍既打算，被義龍先下手為強，詐病殺死兩名弟弟。到左1556年4月，齋藤義龍得到西美濃土豪支持，到長良川圍攻道三！織田信長雖然派兵救援，但終究寡不敵眾，齋藤道三當場戰死。戰後，齋藤義龍煽動岩倉織田家 - 織田信安叛亂，擁立信長從弟 - 織田信行反抗，一場織田家既腥風血雨，即將展開！」

長良川之戰 簡略流程

趁住越後國為出家事件煩惱，武田晴信趁機煽動北信濃國人，真田幸隆在7月攻破尼飾城，8月大熊朝秀舉兵，大叫：「武田快黎啊！景虎份人好小氣啊！」長尾景虎大怒，只用十三日就平定叛亂，留低一句：「我最憎人背後話我。」大熊朝秀亡命投靠武田家。

咦？尾張快報又黎了，我地睇睇：「大急報！8月織田信行聯合家臣林秀貞、林通具、柴田勝家反抗織田信長，率領1700人出兵稻生原，織田信長帶領森可成、佐久間信盛、前田利家、丹羽長秀等共700 兵力迎擊，柴田勝家開戰表現突出，將佐佐孫介部隊斬殺，並且迫入信長本陣，但係森可成率領既後防夾擊柴田，信長在場外大聲怒吼振奮士氣，一舉擊破柴田勝家！再乘住氣勢突破信行軍，林通具當場戰死，信長軍一共斬殺450名敵軍，而信行敗守末森城、那古野城。最終，響信行母親求情下，織田信長放過弟弟，將信行一派收服，此戰結束後，尾張既抵抗勢力只剩低岩倉織田家。」

稻生原之戰 位置

繼續甲斐既回合，1557年2月，武田晴信煽動北信濃勢力後，索性撕毀和約越過犀川，先將葛山城、旭山城一帶攻破，再迫近飯山城，高梨政賴向長尾景虎求救，長尾景虎在4月出擊，先收復旭山城地區，但係6月北條家派出北條綱成支援，長尾景虎就退守飯山城，雙方一直避而不戰。

到左8月，長尾、武田兩軍終於在上野原一帶交手，但都只係格下劍，冇大規模戰鬥，兩軍深情對望一個月後各自撤退，留低部隊繼續僵持。儘管冇明顯交峰，但武田晴信戰略上奪得上野原廣大地區，反而令長尾景虎勢力日減。

第三次川中島之戰

次回
長尾景虎再度上洛 – 武田晴信奪信濃守護
多功原之戰 – 長尾景虎初敗
武田家內政 - 善光寺大佛「綁架」事件、信玄堤
北條氏康內政 – 雙頭體制開始

各位久等了，我終於解決所有事情，現正宣布強勢回歸，而我地過埋呢兩回，就要進入第三章了

信長個思維真係唔排除會咁做
講返近畿，信長挾住成條濃尾平原、近江街道，補給線足手先咁順利，開頭兩年佢都吃盡苦頭，仲有不太戀權、專注擴張先有呢個效果

推返上黎先啦

樓主輕輕帶過信長同道三之間D歷史，其實佢地之間可以有好多野寫

因為佢地唔係今次重點

唔通治部少輔你諗住開新post先講 ，之前個兩個post都冇咩題過道三，事關信長受道三影響唔少

live左

一個賣油既商人靠住下剋上而做到一國大名..

雖然最後都不得善終 , 但係腹蛇呢條友都值得敬佩...

始終我係承接莊臣腸巴打寫，未諗到要取代佢文章
但桶狹間之戰我非講不可

有了，就留意我將來既戰國點將錄啦

佢同松永久秀係大器晚成既代表

治部好波！期待你既英傑傳！

姓足利[無論係京都定關東]同源個d 將軍真係好廢，
捱唔到兩三代就比下面權臣奪權騎住，完全無方法制得住下面，
三個幕府得德川先叫發展得完整保到德川家，仲可以持續擴大勢力，由親藩內藩御三家御三卿每一層到諸法度、參覲交替每一樣都維持德川至高無上既權力

都係少數...

戰國時代始終都係武家同氏族既天下.....

當然 , 猴子係唯一既另類...

呢個就係閉關鎖國既好處...

將D平民好似愚民咁養住養住......

同對面河既情況差唔多...

話時話 , 我去拜過信長公...

唔可以咁講，因為幕府時代正係日本文化發展最為蓬勃既時期，無論插畫、說故事、浮世繪、歌舞伎、建築文化、茶道等都有所發展，今日既漫畫都係由二百年前既插畫故事開始演變。

常言鎖國脫離世界，日本既鎖國係重視文化發展，雖然國內金山開始乾塘、統治肥上瘦下，但整體黎講佢地將自己既文化保育完善，呢點與對岸不可同日而語

嗯 , 或者我講得清楚少少...

所謂既閉關鎖國 , 其實仲有另外一個名既愚民政策...

只要人民接觸唔到外界既事物 , 將D人既思想禁錮左係一個空間之下...

唔好話要進步 , 衰D既話甚至會出現倒退既情況...

日本文化雖然係德川時期得到發展 , 但對比全世界 , 日本無論係科技 , 學術 , 甚至其他方面都係倒退緊...

又以對面河做例子 , 明明成個國家都好似進步左好多咁 , 但偏偏唔少人既行為同思維仍然停留緊係80年代一樣...

治部殿

我少少愚見 想討論下
我好同意樓上巴打嘅論點
德川閉國穩定統治

結果幕府藩政 要到明治先被推到
雖然江戶時期文化保持良好發展
但係 日本國 嘅概念仲未形成
藩主仍然割據一方

無對外嘅危機意識
而秀吉當年出兵朝鮮
除咗想擴張領土外
佢想建立 日本係一個國家 嘅概念
停止大名之間爭鬥
共同抵抗外敵

結果呢種戰略思維
要去到幕未先萌芽
德川幕府令日本落後於時代洪流

幕未仲用緊武士刀對外國人而言係笑話

呢壇野真係講開又講...

秀吉遠征朝鮮呢...

我懷疑成件事佢係有意無意咁借D2黎想削弱大名既實力.....

我持相反意見，因為參戰大名除左島津、有馬、宗、鍋島外，大多係秀吉托兒所、毛利、小早川等親秀吉大名，而秀吉亦諗過將朝鮮分封俾佢地，只係事與願違

都係既，我平時睇歷史都好重視文化傳承，所以會常讚揚幕府既文化發展，總忽略大局觀。講到明治維新，日本人用咁短時間可以飛躍為世界大國，佢地既堅毅、學習能力真係值得參考， 除左德國人，都冇咩民族有相同覺悟。

所以呢個先係我鍾意日本歷史既原因，以小搏大 反而對岸既清朝就繼續內鬥內行，泱泱大國而不思進取，將有識之士打壓，講求革真係拍馬都比唔上日本

睇返關原大戰果陣 , 倒戈左去德川家既原豐臣家將領之後我就有呢種感覺..

成件事其實好詭異...

若果最後可以將德川家康都拉埋落水 , 無論係朝鮮係贏定係輸都好 , 應該都可以保佑豐臣家三代太平...

其實我覺得武功派對治部睇唔順眼先幫家康

到大阪冬夏陣
福島正則好似有運糧比大阪

上個post都講過關東遠過頭好難郁佢
原豐臣家人士都係唔滿意石田而已，但點估到戰後德川家真係完全同石田當初擔心既一樣

第三次川中島之戰期間，關東北條氏康在1557年7月放足利晴氏、藤氏父子回歸古河城，但二人返到老家，就立即意圖復辟古河城，舉兵反抗北條，但兩個月就被北條氏康徹底鎮壓，事後足利晴氏被帶到舊臣 - 野田弘朝既栗橋城看管，並在此地了結餘生，堂堂古河公方竟有如此慘淡既下場。而足利藤氏就被流放，投靠里見義堯，以圖東山再起，家臣梁田晴助就投靠越後國，棲身長尾景虎麾下。

尾張傳來快報：「本年11月，織田信長從弟 - 織田信行意圖再度謀反，被柴田勝家告密，剛好織田信長大病，織田信行到清洲城探病，突然天守閣門大關，記者不知發生何事，未幾，家臣河尻秀隆出黎，報稱織田信行意圖行刺信長，已經被肅清。」

1558年正月，川中島依然僵持著，消息傳到將軍 - 足利義輝耳中，當時足利義輝仍然在朽木谷與三好家抗戰，為左恢復將軍權力，佢就主動調停戰國大名既關係，呢位年輕既將軍諗起長尾景虎，上次一別至今已經五年，義輝一直想借景虎既力量，收拾三好長慶，所以派人到川中島調停戰事。

然而，武田晴信根本唔想就此罷休，畢竟北信濃係戰略重地，好唔容易今次奪得犀川北面既土地，而家收手只會功虧一簣，於是武田晴信便提出要求：「封我做信濃守護，我就願意停戰。」

信濃大半土地都係武田晴信攻佔回來的，前信濃守護 - 小笠原長時投靠長尾景虎，信濃守護亦名存實亡，然而武田奪得此職，長尾景虎就更難有藉口出兵北信濃，所以呢個要求非常高章。足利義輝為左重拾權威，就接受要求，任命武田晴信後補信濃守護，而武田義信獲「准三管領」既待遇。武田、長尾兩家一時停戰。

長尾景虎停戰後，向足利義輝表示明年(1559年)上京，此時山內憲政要求景虎出兵關東，長尾景虎無奈表示：「你班土豪俾我唞下得唔得？」結果1月收兵，5月又要出兵關東，今次既目標係收服下野國地區。

永正之亂後，我地已經有二十年冇提過下野國局勢，而家以宇都宮家為中心簡述，家督 - 宇都宮俊綱打倒叛亂既芳賀家後，卻面臨另一個大名 - 那須高資挑戰，對方藉支持芳賀氏，多次攻打宇都宮家。1549年9月，宇都宮俊綱率領2500人迎擊，點知被那須高資伏擊，對方僅用300人就擊破自己，宇都宮俊綱當場戰死。其子宇都宮廣綱年僅五歲，重臣壬生綱房野心勃勃，意圖取而代之，得到芳賀高照、鹽谷義孝支持，佔據宇都宮城，宇都宮廣綱由家臣 - 芳賀高定保護，退到真岡城繼續對抗。

芳賀高定盡力輔助宇都宮家，首先在1551年策反那須家臣 - 千本資俊，將那須資高斬殺。四年後，芳賀高定假意投降，引誘芳賀高照到來，當場斬殺，然後隱瞞消息進入宇都宮城，再將壬生綱房殺死。然而，綱房之子 - 壬生綱雄上任後卻比父親積極擴張，宇都宮家一度陷入劣勢，於是芳賀高定做出一個決定 - 請北條氏康幫手。

北條氏康接受要求，在1557年請常陸大名 - 佐竹義昭率兵五千，協助宇都宮家復奪本據地，最終宇都宮廣綱復奪宇都宮城，壬生綱雄敗走，繼續對抗，然而同族既壬生周長就回歸宇都宮家，呢場下野國內亂就此結束，亦係近年既局勢。

1556年下野國勢力圖

但係好景不長，長尾景虎與會津蘆名家聯手，在1578年5月殺到下野國，首先將小山氏、壬生氏擊破收服，然後與佐野豐綱合謀，進攻多功原城。但係，多功長朝率領二千援軍抵達，將佐野小太郎斬殺，長尾景虎見前鋒不利，下令撤退，最終由上野國人 - 太田資正調停，結束戰事，長尾景虎在此戰初嘗敗果。

如果各位認為，上段歷史係真有其事，英明一世既長尾景虎竟然有此失敗，咁我只能講一句：「少年，你地太年輕了！」因為呢場多功原之戰，只有記載於《東國擾亂記》一書，但係呢本書係後世描寫，真正寫長尾家歷史既史料，並冇提到多功原之戰既出現，長尾景虎出兵關東，都係兩年後發生既事。

實際上，就地緣因素觀察，長尾景虎意圖收復既關東地區，其實係管領上杉家舊領地，即係上野、武藏、相模三國，下野國從來都不是目標範圍內，再者長尾家有意恢復足利藤氏勢力，而宇都宮家過去亦支持古河足利家，兩者根本無衝突既理由，兩家之後都互為同盟，所以參考網上分析，我同意最終結論係 - 多功原之戰只係後世捏造。我地既長尾景虎，仍然係不敗之身。[註1]

平亂後, 下野勢力分佈 (圖為1566年, 但相去不遠)

1559年2月，武田晴信到長禪寺出家，法號「德榮軒信玄」，自此被稱為聞名既「武田信玄」。到左3月，武田信玄派高坂昌信偷襲北信濃，攻陷中野城，令當地國人 - 高梨政賴失去控制權，更依賴長尾家。然而，由於長尾景虎已約定上京，所以無派兵介入，在4月向京都出發，路線與上次一樣，5月抵達京都，關於人數方面甚有爭議，京都公家《言繼卿記》記載只有1500人，但有關上杉家記載卻係五千人。

當時足利義輝在六角義賢幫助下，遷移到坂本城，正與三好家陷入膠著，長尾景虎參見正親町天皇後，與關白 - 近衛前久互為盟友，然後前往坂本城拜見義輝，獲賜於管領特權、關東管領存續權等等，得到出兵關東既名份，收獲真不少。

對方邀請景虎一齊驅逐三好家，但越後咁遠水路，中間仲要隔著光頭黨、朝倉、淺井家，後方又有北條、武田既威脅，所以正常都知冇可能。話說，長尾景虎逗留期間，一個老人主動打招呼說：「話說我家犬兒，倒給你不少麻煩呢。」

「你家的...原來是信虎大人，閣下想將本人的計劃，告知宿敵嗎？」話說武田信虎滯留駿河國一段時間後，在1550年後就前往京都，於足利義輝旗下擔任奉公眾，武田信虎即使失去國土，依然抖擻精神，不失武人風範，道：「哼，年輕人既事關我咩事？但請記住：『二虎競食，兩敗俱傷』。」

之後長尾景虎留到11月左右，就以治理國政為由，返去越後國了，臨別前仍表示會支持義輝，至於同行既前信濃守護 - 小笠原長時，就選擇逗留京都，得閒傳授小笠原家既獨門弓騎術。當長尾景虎離去後，足利義輝、六角義賢與三好長慶議和，重返京都並修補關係。

呢個時候我地稍為講下內政，武田信玄對北信濃做了兩件事：第一，在1559年命令高坂昌信修建海津城，作為北信濃前線基地；第二，就係將善光寺供奉既「善光寺如來」本尊搬到甲斐國。

我地稍為講下後者，善光寺如來係仿照如來佛像，又稱為「一光三尊阿彌陀佛像」，自鎌倉時代已經在日本各地製作，係日本歷史上最古老既佛像，川中島戰場既「信濃善光寺」剛好有一尊，但因為川中島戰事而摧殘，長尾景虎在善光寺奪取佛像，帶到越後如來堂供奉。然而，長尾家既佛像只係老翻，真正既佛像響武田信玄手中，1558年武田信玄將佛像帶返去甲斐國，下令收建甲斐善光寺，然後宣稱甲斐善光寺先係「傳統正宗」，偷完唔緊要，偷完仲要打正牌先夠可惡。

甲斐善光寺

善光寺如來 概念圖

跟住我地就講下信玄時代既大型建設 - 信玄堤了，雖然有關記載於1560年代才初次出現，但實際工程早在十幾年前已經開始，話說本據 - 甲府城被兩條河流 - 笛吹川、釜無川包圍，經常飽受洪水滋擾，於是武田信玄就在旁邊既釜無川、御勅使川匯流點 - 龍王岩修築堤防，以改變兩川流向，並開墾農田。

信玄堤既運作模式就係故意建立不相連既堤防，分流洪水衝擊，減少災害程度，洪水結束後引分流水回到河流，利用上游既豐富資源灌溉，令土地更肥沃。除此之外，仲響兩川引流放置巨石，減輕洪水衝擊。最終，甲府城一帶洪水問題減輕，大幅提高甲斐國糧食生產，係武田信玄著名既內政。

信玄堤 運作模式

輪到關東既回合，而家講下北條家內政，1558年北條氏康在國內設置「傳馬制度」，如果有睇主線既應該明白「德川傳馬制」，即係響路上設置各個驛站，驛站內養馬，方便在各站間替換馬匹，快速傳遞訊息、運送貨物等。

1559年，關東、越後國爆發大飢荒，由於發生在永祿年間，被稱為「永祿大飢荒」。響之前，我地就講下「小冰河時期」，話說1550年開始，地球進入小冰河時期，土地貧瘠並嚴重影響植物生長，大幅減少糧食產量，全世界陷入容易發生飢荒、瘟疫既不安時代。有一套講法係戰國時代因為小冰河時期，全國陷入糧食危機，幕府無力控制地方，引致戰亂頻生，目的係為爭奪糧食資源，從此日本陷入史無前例既戰亂時代，甚至應仁之亂都係小冰河時期所催生，有關詳細講法請參閱附註2。

小冰河期、戰爭、飢荒關係示意圖

1559年，由於梅雨季節時降雨量少（空梅現象)，令糧食生產大幅減少，結果關東一帶陷入大飢荒，不少民眾餓死並引致瘟疫流行，北條氏康唯有再度推行「德政令」，豁免領內各項債務，以及減稅，甚至免除當年既稅收。

另外，北條氏康改革貨幣制度，其實與後來織田信長既統一貨幣令相似，就係規定只能用永樂通寶、宋錢等為合法貨幣，禁止私鑄貨幣，但由於禁絕困難，所以北條家亦允許少量惡錢流通；然後，北條家統一度量衡，方便商業活動及稅收。

同年，北條氏康將家督退讓給北條氏政，自己在背後繼續參政，開創北條家既「雙頭政治體制」。

尾張快報：「織田信長在去年擊破岩倉織田家，並於今年包圍岩倉城，圍城數月後岩倉織田家向信長投降，家督織田信賢被放逐。自此，織田信長宣佈統一尾張國！呢個二十六歲既青年，僅用八年就統一尾張，真係意想不到！」

織田信長統一尾張

「哦，統一尾張國是嗎？哼哼，咁就更好，省下我唔少時間。」駿河國既今川義元搶先收到消息，隨即向家臣命令：「全體聽令，明年我地就向尾張國進發，將富饒既尾張平原，收歸東海道國度！」

而越後國方面，長尾景虎得到大義名份後，亦開始向家臣宣佈：「全體聽令，明年隨我出兵關東，目標不只是收復失地，而係將北條家連根拔起！」

.

1559年，一切看似平靜，卻是暴風雨既前夕...

次回

第三章 - 「關東三國志」
東海王國的夢想 - 今川義元出征
失策還是惡運？桶狹間之戰

註1:
多功原之戰分析, 簡體字

註2:
關於小冰河時期, 與應仁之亂關係, 簡體字

昨日冇分析好內容篇長，結果最後係要寫咁長，各位慢慢睇啦

三成有先見之明
加上福島班友都係衝動派 意氣用事被老狐狸利用
最後無個有好下場 福島最後改封淡路島真係抵佢死
同普通卒仔差唔多石高

治部無做錯到
奉行 地檢 全部揸正黎做
唔識玩利益輸送
係一個清官

石田三成都有個錯誤，就係唔擅長同人相處

依家先搵到嗰post

貼返張信張公賀下佢先...

淡路島係邊

福島正則冇貶去淡路島，佢本身分封廣島，之黎因為修復廣島城被德川秀忠搵藉口，貶到北信濃兩郡，由一國大名變城主

至於淡路島響邊？位於四國、大坂中間既一座小島，分封大名依次係仙石秀久（轉封北信濃）、加藤嘉明（轉封會津）、脇坂安治。

諗返轉頭，似乎小冰河時期應該係15世紀開始，計返應仁之亂都係差不多15世紀中期開始，呢點將來整個好讀版本時修正

各位對小冰河時期，對全球局勢影響有冇咩見解

環境決定一切 , 小冰河時期對於日本既影響係微乎其微...

好似之前話日本陷入戰國，係因為小冰河時期令各地豪族互片爭資源喎

日本戰國時間係由1467年開始...

同小冰河其實無咩關係..

爭奪資源呢樣野 , 人類做左幾千年架啦....

戰國歷史撚留名，唔知治部有冇留意東北個邊既大名

唔好意思 記錯改封地址

不過結果一樣 福島都係俾人用完即棄
心都涼埋

可唔可以講下立花宗茂

石田三成都有個錯誤，就係唔擅長同人相處[/quote]

唔貪污 唔利益輸送 根本埋唔到堆
地檢做得公正 啲大名唔鍾意都無計

又例如肅清秀次一事
三成只係負責人 好多人懷恨在心都唔關佢事
佢經常為秀吉做dirty job........

好似有本書講天災同日本戰國既關係，難得竟然會譯左中文版，唔知係咪樓主之前引用個本

唔知樓主有無想出埋個秀吉兵團仆街記

前一個post篇幅唔少

如果係東北大名，我響主線post有提到伊達政宗、九戶政實、最上義光，但冇提及南部、津輕家

呢段有埋氣象分析，但全部日文，搵日試下用三腳貓日文解解

寫完關東我就會收檔了，間中會分享下戰國點將錄

期望治部有機會會講南部同津輕既恩仇
津輕為信睇佢profile幾西利，由入贅女到下剋上主家再做到一國大名。
BTW 我睇史料上杉家都有試過經略東北出羽地區，但個時係謙信時期定景勝時期。同埋御館之亂後上杉家既戰略係咪改變左？

津輕為信我得閒再研究下，上杉景勝響御館之亂後，就要應付新發田重家叛亂，解決後都投靠秀吉了，所以先轉向出羽國發展

佢有講到小冰河時期因為天氣影響而發生既民變..

但我睇返d波及範圍其實好細 , 由四個國到八個國咁上下...

都唔夠一個香港島咁大..........

國喎，點會細過港島

好啦 , 咁大過香港啦...

開始前，先聽住音樂啦
（戰國無雙1 - 桶狹間之戰）

響講述今川義元出征前，我地要交代返一則背景：話說1521年今川氏親年代，曾經在遠江擊敗當地守護 - 斯波義達，將影響力拓展到尾張國，響當地上四郡修築那古野城，由兒子今川氏豐拜尾張今川家既養子，呢個尾張今川家曾經係當地守護家族，之後先由斯波家取代。

到左1533年織田信秀以下克上，施計奪取那古野城，將今川氏豐趕走，氏豐逃亡到京都，後來獲今川義元邀請回駿河，所以織田、今川兩家既仇恨由當時開始。

有關今川氏豐既資訊

織田、今川自織田信秀時代起已有衝突，今川家在1548年於小豆坂擊破織田家，奪取三河國控制權，更深入控制尾張下四郡既鳴海城、大高城、沓掛城等，策反尾張國人山口教繼，然而山口教繼父子後來被懷疑私通織田，被今川義元下令切腹自盡，鳴海城改由岡部元信負責。

根據尾張快報既資訊，1554年織田信長在村木砦勝利後，就響嗚海、大高城附近修築城砦，包括丹下、善照寺、中島、鷲津、丸根四座，以圖截斷兩城之間聯繫，用城砦包圍城市。1559年，織田信長統一尾張，而今川義元亦開始東海王國擴張計劃，點解今川要進攻尾張，我就發表我既睇法：

首先在經濟方面，所有東海道對京都既海陸貿易，都會經過伊勢灣、濃尾平原，尾張國剛好位於伊勢灣東岸，將尾張拼入東海道王國，就更方便進行貿易，當時尾張國經濟蓬勃，織田信長創設樂市樂座制度，大名更方便統制經貿，更能夠促進商業流通，所以尾張國既經濟優勢相當可觀。

然後，日本本州多山，今川家控制既三河、遠江、駿河國平原地勢狹長、北面以山麓為主，而尾張國位於濃尾平原，當地有木曾川、長良川等河道流經，形成廣闊既沖積平原區。上回曾提及小冰河期與飢荒，過往數據會發現濃尾平原一帶飢荒問題較少，原因係濃尾平原豐富既水源，令當地糧食生產仍然佔據優勢。既然農業、經濟都咁吸引，今川義元當然想要呢舊肥肉。

濃尾平原地勢圖

而政治上，今川氏豐被織田家驅逐，今川義元就藉細佬名義，宣揚「尾張國自古以來就係今川家既領地，我地有權搶返去。」今川家如日中天，當然有本事咁講，所以其中一套動機係為弟弟報仇，收復尾張國。

睇埋尾張國周邊外交，昔日後盾齋藤家響道三戰死後，就開始交惡，織田家係腹背受敵，今川家唔趁機攻擊先係傻仔。而通說今川義元去京都曬馬，呢點我並不同意，即使今川家係足利家遠親都好，前往京城既路上，除左織田還有齋藤、六角、伊勢長島、三好家等勢力，東海道距離京都甚遠，幾乎不可能去曬馬，因此我從不支持勤王既講法。

個人分析結束，繼續返回正題，1560年5月，今川義元向所屬三國發佈動員令，呢個時候今川家既「寄親寄子制」完全發揮作用，當義元下達命令後，家臣立即號令旗下土豪、領主、武士準備，而呢班下屬又立即動員所屬百姓、農民出擊，在連鎖通報下今川家好快就召集到三國共25000兵力，在今川家擔任人質既松平竹千代幾年前成人，獲今川義元賜諱，改名松平元康，亦因義元號召而參與行動，召集三河家臣團，包括酒井忠次、石川數正、本多忠勝等準備。

今川義元召集大軍演講：「今日我地就去打倒織田家，將本應屬於今川家既尾張國奪回，拓展東海道勢力，為坂東人既獨立王國奮戰到底！而家在前線抗敵既嗚海、大高城義士正被敵軍包圍，等待我地救援，就俾織田呢班竊賊明白，正義必勝！」今川軍士振奮高呼，今川義元暗自祝禱：（雪齋師傅，今次係梅岳承芳初次親征，請保佑弟子成功，一圓坂東人建國既夢想）

尾張地圖，藍色為今川軍，紅色為織田軍

5月12日 ，今川大軍從駿府城浩浩蕩蕩出發，由松平元康、鵜殿長照、朝比奈泰朝擔任前鋒，先去掛川城一帶駐紮，同日今川本隊抵達藤枝城。另一方面，安排服部友貞率領水軍，進攻尾張國西岸蟹江城、熱田城、津島城，呢三座地方都係織田家既經濟重鎮，以圖截斷織田家既命脈。呢度分享一則戰國怪談，《當代記》流傳今川義元出兵前夜，夢見昔日政敵 – 玄廣惠探，對方警告今川義元收手，當義元抵達藤枝時，又再見到玄廣惠探，嚇到義元揮刀砍空氣，不過事後都冇中止出擊。

5月17日，今川義元抵達尾張沓掛城，命令前鋒部隊圍攻丸根、鷲津砦，營救嗚海及大高城。5月18日，松平元康奉命設法運糧到大高城，但當地正被織田軍包圍，於是松平元康當晚分散織田軍注意，趁亂將糧食運到大高城。織田信長聽聞今川即將進攻清洲城，立即召集家臣開會，有家臣建議籠城死守，織田信長全程保持沉默

今川進軍路線

5月19日凌晨，松平元康駐守大高城不久，就被今川義元下令進攻丸根砦，大高城由鵜殿長助負責，丸根砦守將係織田家猛將 – 佐久間盛重，盛重立即通報丸根、鷲津被圍攻既消息，信長突然離席返回臥室，當時佢拎起把扇，命妻子歸蝶幫佢打拍子，然後對著月色唱佢既飲歌《敦盛》：「人間五十年，與天地長久相比，一切如夢似幻。一度得生者，又豈有不滅之物？」

到左凌晨四時，織田信長召集親衛隊五人及二百士兵，快馬奔往熱田神宮祈禱，然後經丹下砦潛行到善照寺砦，與佐久間信盛會合，一個足輕快步追上信長，道：「信長大人出擊了，而家係我藤吉郎立功既好機會啊！」。織田信長暫時休息，同一時間清洲既家臣團終於發現信長已出擊，全體整裝奔向善照寺砦，呢個時候大概係早上8時至10時。

幸若舞「敦盛」 概念圖

同一時間，丸根、鷲津兩砦失陷，佐久間盛重、織田秀敏、飯尾定宗戰死，今川軍奉命留守當地，等待消息，今川義元見前線報捷，亦開始向嗚海城出發，在抵達一座山丘時下令休息，然後向部屬問道：「此山名為….?」 「桶狹間。」

有關今川義元駐紮地點，通說（《甫庵信長記》）桶狹間係一個狹窄既山谷，但響《信長公記》提及過今川軍本隊在山上，而通說既山谷，反而係以「田樂狹間」稱呼，而且當時天雨驟降，今川義元亦冇理由響低窪既山谷佈陣，呢部份在「三英傑篇」已經有講到。

《信長公記》記載，織田信長在10時召集到三千兵力後，血氣方剛既佐佐政次、千秋季忠殺向今川軍，但被圍攻殺死，由於記載今川義元亦目睹事件，所以而家都有人爭論今川義元應該不在桶狹間山，反而係位於更近既山丘上，呢點暫不作辯論。於是，信長開始向中島砦推進，為防今川察覺，就將指揮馬印留在善照寺砦，並派前田利家率領分隊，經手越川攻擊今川前軍，掩護信長。

下午1時，信長經中島砦進入一個狹長既山道，《信長公記》記載當時信長睇唔到今川軍，天降暴雨及冰雹，今川本陣亦因此察覺睇唔到敵軍，兩邊都無法確定本隊位置，於是有織田家臣提議從背後襲擊嗚海城既今川大軍，但織田信長反駁：「不，我地今日係孤注一擲，一定要以小搏大，搵出並殺死今川義元！」

下午2時左右，暴雨停止，織田軍抵達桶狹間山附近，見到山上有今川軍旗號，仲聞到有飯既香味，似乎係食緊午飯，織田信長滿心歡喜地說：「估唔到你在這裏，我真係幸運啊！！」近年有人提出發現今川本陣，並非梁田政綱既情報出色，因為《信長公記》，以至其他桶狹間相關史料，都冇提到情報問題，反而係織田信長運氣爆滿。織田信長號令：「全軍聽令，今川本陣就在眼前，為左尾張國既興亡，我等今日背水一戰，目標係今川義元既首級！勝利係屬於織田家！」

桶狹間之戰 進軍路線

三千織田軍以排山倒海姿態殺向山上，今川軍終於發現織田來襲，急忙領兵迎擊，雖然話今川軍有25000人，但實際在本陣防備既只有五千，所以話咩織田一個打十個既講法毫無說服力，織田軍經歷多場戰事，早就訓練有素，相反今川軍參與作戰數少，好快就陣腳大亂，兩軍浴血混戰，三百名近衛保護今川義元，被織田信長察覺，指揮部隊進攻：「前面就係今川義元！」

今川義元表示：「為左坂東人既夢想，我係唔會就此戰死！」義元一聲令下，家臣井伊直盛、松井宗信，以及近衛個個奮勇作戰，並向嗚海、大高城方向且戰且走，織田軍以血肉長城衝殺至少五次以上，抵達田樂狹間時，身邊近衛只剩三十人左右，一名年輕武士趁亂殺到義元面前，道：「今川義元，服部小平丸一忠黎討教了，死吧！」

今川義元拔出愛刀 – 宗三左文字，一刀斬倒服部一忠，道：「師父在睇住，大家都將希望寄托在我，坂東武士絕不輕易倒下！」就響今川義元準備殺死對方時，被一個武士從背後刺穿盔甲，義元回頭問對方名號，該武士答道：「織田近侍毛利新助！」

今川義元 vs 服部一忠、毛利新助

今川義元望向天空，意識逐漸薄弱，忍痛說：「今川義元，昔日在花倉之亂奪得家督一位，將勢力伸延到三國及尾張東部，為東海道國度建立法制，如今…率領二萬五千人既我卻葬身此地，恐怕後世只會笑我係愚將吧。雪齋師父，梅岳承芳不孝，未能實現坂東人夙願了。」

風雅儒將，今川義元，在1560年5月19日命喪田樂狹間，歷史總係將今川義元形象醜化，或者笑佢係愚將，實際上今川義元知人善任，對國內既管治都非常出色，為《今川假名目錄》既追加條款更成為戰國法制代表，獲後世參詳。在桶狹間之戰前，今川義元亦積極策反尾張勢力，並施計巧奪三河國，雖然呢部份係雪齋既功勞，但如果義元係爛泥扶不上柄，太原雪齋又有機會發揮？

再講，織田、今川兩軍都被天雨遮蔽視野，在中島砦往桶狹間山既路上完全靠估，偷襲時今川軍仲食緊午飯，自然會有疏忽。不過要話今川義元既臨場反應，最初佢以為係士兵騷動，但聽到鐵砲聲才恍然大悟，此時兩軍已經浴血混戰，要走都遲左了。總結黎講，我對今川義元既評價並非愚蠢，佢只係最後運氣不滯，意外命喪桶狹間。

今川義元戰死既消息傳出，前面既部隊瞬間潰散，松井宗信、井伊直盛、久野元宗等重臣全員陣亡，在丸根砦之戰，被安排到大高城既松平元康立即撤離戰場，道：「義元戰死，我三河松平家要復辟了！」然後，呢個年輕人返回岡崎城，為三河國獨立奮戰，水路既服部友貞掠奪熱田城，反被當地居民擊潰，不再出擊。另一方面，鎮守鳴海城既岡部元信向信長提議，以嗚海城換取義元首級，於是信長為義元進行儀式後，就歸還首級，岡部元信在6月開城撤離，返去既路上殺死當地勢力 – 水野信近。

然後，織田信長收服沓掛城，松平元康將岡崎城既今川家代官驅逐，宣告脫離今川家獨立，今川家督由義元之子 – 今川氏真繼任，但此時國內形勢開始動蕩不安，所以佢就忙於處理紛爭，無暇西上，關東四傑之一 - 今川家亦開始步入黃昏。

永別了，今川義元

次回
風起雲湧 – 十萬大軍下關東
天下堅城 – 小田原城
「關東管領」上杉政虎

今次算係補完返桶狹間之戰

又係食飯惹禍
不過今川義元太睇小信長都係佢失策，小心d打，今川一早做左天下人

留名
對應仁之亂或者再之前既歴史好有興趣

源平、南北朝我唔打算寫啊⋯

有其他記載話今川義元有派人對西北方向佈防，如果係真，信長又點樣殺個措手不及呢？因為到時今川一定會防範到

無辦法啦，奉行一向做執行，就如同公司冇人鍾意HR、財務及行政

仲有一樣野就係帶兵...

所以最後比老烏龜搞掂左..

織田上總介 信長大人...

源平之戰幾好睇
睇源義經點樣一打十

反而日本好少源義經既景點
無真田幸村咁多

源平之戰 太耐了

有記載話今川係發現到織田埋伏而係西北加強防守
不過我就唔係幾信，發現左既話應該走得切
不過今川既軍隊既組織性其實好弱，大佬一死就樹倒猢孫散，信長大人有遠見

即係將來會獨立一個勢力出post

高汁

類似武將列傳

真田三代
BTW,樓主今次D圖點解好似咁低清

因為今次響公司打

關於桶狹間之戰呢..

我就有幾點想講...

1. 桶狹間附近其實係一馬平川既平地/農地..

2. 清洲城離桶狹間其實只有30幾公里 (拉直 )..

3. 熱田神宮離桶狹間就有十幾公里..

由呢幾個點去分析既話 , 可以得到幾個結果..

1. 若果信長真係帶住大隊人馬由清洲出發 , 經熱田神宮再急襲義元大營既 , 騎兵最少要跑2-3個鍾 , 而步兵就要行足8-10個鍾 , 仲要計埋急襲急行軍既 , 真係未開打已經全部腳仔軟..

2. 桶狹間附近都係一馬平川 , 絕大部份唔係平地就係農地 , 除非義元班兵全部都係盲既 , 否則大隊人馬殺過黎就肯定睇到...

3. 若果開戰前真係落過雨/冰雹既 , 咁要負責住急行軍既信長軍就一定比義元大隊更加疲憊...

結論 : 其實我覺得有關桶狹間之戰經過既史料其實全部都係鳩吹...最大可能係中間有少少唔見得光既野 , 又或者信長授意唔可以如實咁報導...

我個人估計義元軍裡面係有25仔 , 除左一直同信長互通消息之外 , 亦都唔排除呢個25仔有份將義元引入伏擊圈 , 甚至同埋信長一齊伏擊元義大營...

而呢個25仔最大嫌疑既就係松平元康(德川家康)..

你公司位於伏見~ IP都唔洗CHECK

賭國運起家

佢又真係無講錯..

明治開始日本行既每一步真係賭住國運咁黎行...

用20令年將一個同世界脫節既國家到列強...

點解當時北條唔同武田一齊瓜分今川，武田攞左半個駿河都可以保護北條後欄，純粹為左道義而唔係現實利益考慮？

當時真係為左道義，因為北條算係靠今川起家

其實有時D野好難用現代人既常理去解釋...

即係好似織田信長 , 武田信玄咁..

一個用左差唔多十年先統一尾張 , 一個用左超過十年先統一信濃...

我地現代人就會覺得 , 哇屌 , 一個名古屋咁大既地方洗唔洗搞十年呀?

但係當時既意識形態上黎講或者真係需要都唔定...

當時既日本仍然係行緊分封制 , 而唔係中央集權...

就算我今日打左一個國返黎 , 除左要照顧當地大戶既利益之外 , 仲要照顧埋自己家臣既利益...

咁到底自己既利益又有幾多 ? 又合唔合乎成本呢 ?

講關東之前，我地先講一段越中國既插曲，話說1521年長尾為景討伐神保慶宗後，其子神保長職用左10年時間，以富山城為中心復興本家，與另一股勢力 -椎名康胤互為越中最大勢力，點解要特別提佢地？因為呢場越中國衝突，正係武田、長尾兩家在信濃以外既代理戰爭，武田支持神保家，而長尾支持椎名家。另外，因為得到武田支持，越中國光頭黨都跟住支持神保家。

1560年3月，神保長職、越中光頭黨聯手，進攻椎名康胤既松倉城，長尾景虎為左拯救盟友出擊，輕鬆地擊破神保家，一度攻破富山城，並且將大半個越中國據為己有，然而響長尾景虎想斬草除根時，關東向長尾求救，轉移景虎既視線，令神保長職可以苟延殘喘。

越中國勢力圖

桶狹間之戰後3個月（1560年8月），北條氏康、北條氏政父子大舉進軍房總半島，意圖控制房總半島，幾萬大軍殺到房總，里見義堯一邊死守久留城，一邊請關東土豪向長尾景虎求救。去年景虎上京，得到出兵關東既名義，當然立即出手，就聯同山內憲政率領八千兵力，越過三國嶺，宣佈要復興關東上杉家。

8月29日，長尾景虎抵達上野國，率先攻擊沼田、岩下、厩橋三座重鎮，沼田城既北條氏秀完全不敵，退到武藏國。關東土豪聽到長尾、山內回歸，又打住復興山內家既名義，都立即做牆頭草轉投景虎，包括北條旗下既太田資正、成田長泰等人，不只如此，就連其他關東大名如宇都宮家、佐竹家、那須家等都跟住響應。

接著，長尾景虎直迫武藏國，攻陷羽生城，北條氏康接報後，於9月撤離房總半島，進入河越城，並將江戶、松山、河越三城連成一線，作為北條家既防衛網，再試圖請太田資正回歸，古河公方 - 足利義氏亦命令宇都宮、那須、小山家等下野國勢力停止出兵，但大家都知足利義氏被北條控制，冇必要再聽命令。

長尾景虎並冇直取武藏，反而先平定上野國勢力，西上野國人 - 小幡景定協助景虎奪取國峰城，將城主小幡憲重趕走，對方隨即投靠武田信玄，不久後與小幡景純在信濃、西上野邊境交手，最終小幡憲重擊退景純，成為將來武田進攻西上野地區既前線角色。11月，武田信玄親屬 - 勝沼信元叛投長尾景虎，被信玄派飯富昌景當場誅殺。

接著到左12月，由於厩橋城既長野彥太郎，以及叔父大胡氏反叛，被長尾景虎即場擊殺，將厩橋城收為己有，作為關東攻略既前線基地，自此上野國暫時平定，長尾景虎立即分兵攻打武藏國，包圍河越、玉繩、瀧山、古河城等重鎮，北條家就派出北條氏堯、北條氏繁、北條氏照徹底死守。另一方面，武田信玄在外邊搞事，聯絡越中國神保長職、光頭黨一齊起事，想趁機攻擊越後，火燒長尾家後欄。

1560年, 長尾景虎進軍路線 概念圖

前幾日我地提到關東大飢荒，北條氏康發佈德政令，因為呢項德政令關東既糧食仍能維持，但係越後國就冇咁好彩，所以長尾景虎命令士兵掠奪關東糧食，藉此轉嫁國內糧食不足既危機，並且響厩橋城渡過寒冬。

1561年2月，長尾景虎再度出擊，先將古河城攻陷，然後班關東土豪就「長尾來了我帶路」，以太田資正為首，迎接關東軍入松山城、岩付城等地，深入武藏國內部，此時關東軍人數直迫十萬，里見義堯亦趁機聯合佐竹家，攻破上總國北部、下總葛山城等重鎮。北條氏康眼見防線崩潰，全力死守小田原城，並向武田、今川求救，武田信玄率領一萬人出擊，而今川氏真亦派出援軍支援，黎到呢度，「關東四傑」終於正式聚首一堂，可惜今川義元已經死了。

長尾景虎進入松山城後，3月初直接殺向小田原城，其他重鎮呢？圍住算了，我地直搗黃龍。根據北條家臣 - 大藤秀信既文書記載，關東軍經曾我山、足柄城進入小田原城附近，以酒匂川為本陣，十萬大軍包圍小田原城，長尾景虎向北條氏康表示：「氏康，開門，我地關東十萬大軍同你開年了。」

關東土豪一齊叫囂，並在城下各處放火，當年伊勢盛時被扇谷、三浦家圍攻時，都曾經堅守小田原城，靜候反擊時機，而家過左幾十年，小田原城已在三代經營下，變得固若金湯，北條氏康當然不為所動，反挑釁長尾景虎：「長尾景虎，既然你地關東軍咁威武，點解唔直接攻過黎？還是你地毫無對策啊？」

古時小田原城構想圖

長尾景虎睇住小田原城既精密結構，望門輕嘆，但又不能就此退縮，就繼續圍城。3月24日，武田信玄、今川氏真援軍終於進入相模國，長尾景虎圍到3月30日時，判斷關東軍已深入內地，擔心長期作戰影響補給，就撤離小田原城，長尾景虎感概地說：「十萬大軍，竟然連小田原城一道牆都爬唔過，點會咁架？」

然後，關東軍轉移到鎌倉，參拜重建後既源氏大神社 - 鶴岡八幡宮，山內憲政響神社面前，宣佈將關東管領讓俾長尾景虎，更將名諱賜與景虎，自此長尾景虎改名「上杉政虎」，亦係我地廣為流傳既上杉家。呢度要分享一件逸話，相傳關東軍參拜八幡宮時，關東國人 - 成田長泰表示自己係藤原家後裔，家族有不需下馬參拜既傳統，上杉政虎勃然大怒，命令周圍既人強拉長泰下馬，仲將代表身份既烏帽打落地上，自此成田長泰開始心生怨恨，不過逸話當故仔聽下好了。

1561年，關東軍進軍路線 概念圖

就任關東管領 概念圖

1561年4月，落難里見家既足利藤氏，被上杉政虎推舉，重返古河城擔任古河公方，自此北條、上杉兩家各自推舉一個公方，上杉政虎想藉著足利藤氏、山內憲政，以及幕府賜與既名義，準備重建關東勢力既秩序。然而，此時傳出一件壞消息：「武田信玄進攻北信濃，先進入海津城，偷襲川中島各郡，越後告急！」

上杉政虎立即放低關東，撤回越後國，北條氏康趁機向武藏、上野國各地進軍，意圖收復失地。上杉政虎既南下，將上野、武藏國等關東土豪整合，但仍未能越過小田原城既高牆，撤離後一班關東土豪因為失去靠山，又再次叛投上杉，留待下次再講。

之後，上杉政虎出兵川中島地區，與武田信玄第四度交手，呢次交手將係超出二人預料之內，一場腥風血雨既大戰，即將展開。

次回
龍虎激戰 - 血染川中島
北條強勢回歸 - 搖擺不定既關東土豪
西上野作戰開始

就快黎料了...

整條川山島既片先...

雖然《天與地》同史實偏差幾多下，但真心經典好睇

川中島之戰，真係要靠甲陽軍鑑講最好

呢套野真係落重本.....

連普通足輕都著晒甲...

我睇過果套講山本勘助果套風林火山... 真係ok

山本勘助係咪有呢個人，都仲被懷疑，我一直冇提佢，就係呢個原因

山本勘助简介中介绍到他出生在1501年，关于他的出生时间还有另一种说法就是他的出生时间是1493年，原本他的名字是山本源助，在发生花仓之乱的时候山本勘助都四十多岁了，所以他很有可能加入到这场战斗之中，历史上记载他很可能就是在这之后由一名浪人转变为武田家的家臣的，因此还得到了封地和俸禄。他也曾经因为武田晴信的关系而将名讳改为晴幸。

《甲斐国志》上曾经记载到他本来是山本家的第二个儿子，因为小的时候左眼看不到东西，而右腿也出现了一些残疾，因此他的父亲想要他出家，后来被左卫门贞次收为养子，名字也改成了大林勘助，之后学习了很厉害的剑术，有了自己的成绩后才改回了原来的名字。

呢種似有還無既感覺...

令我覺得歷史上係有呢個人..

但未必係呢個名...

即係好似某d家臣犯左某1d既事 , 令呢個人既事跡被主公抹殺..

只可以用另一個形式出現係歷史上....

八幡原之戰又係可以有好多野值得討論既一場史詩大戰，不同史料互相抵觸，場戰爭又有幾多疑點下，但又成為膾炙人口，令人津津樂道的合戰

呢樣係以前日本戰國電影既通病，係史實根本武士佔好少，大多係足輕，電影卻個個著唒甲胄同兜......

顏色分明，可以做到戲劇效果，係出於藝術角度
大河劇近年重視返史實，所以衣著都開始講究

有激戰係一定，因為文書都記載上杉政虎親自拔刀作戰。最大爭議都係上杉軍本陣、啄木鳥戰術、車懸陣

1561年7月，趁住上杉政虎返去越後，北條氏康開始收復失地，首先將武藏國勝沼城收復，並安排兒子北條氏照駐守，然後協助繼承國人藤田氏既兒子 – 北條氏邦復辟領地，關東土豪見勢色不對，又開始思考方向了。

同一時間，武田信玄聯絡越中光頭黨，以圖夾攻越後國，但係椎名康胤暫時擋住攻勢，武田軍在8月進軍北信濃，在海津城駐留，呢座前線基地直指越後國咽喉，對上杉家非常不利，於是上杉政虎率領13000人出兵川中島，意圖攻破海津城、阻截武田軍，今次上杉軍一反常態，直接穿過八幡原，到海津城附近布陣，而武田信玄就繞行到八幡原一帶佈陣。

兩軍第四次在川中島相會，武田、上杉認為對方應該與前三次一樣，盡量避而不戰，對峙半個月後，武田軍終於有所行動，亦為呢場川中島血戰打開序幕。響講述呢場經典大戰前，我地先講少少事，關於川中島之戰只有《甲陽軍鑑》詳細記載經過，其他文書如《上杉年譜》、《勝山記》，以及上杉給近衛前久既文書中，都詳述，但肯定既係上杉政虎曾經拔刀作戰，並且發生過激戰。因此，響既有文書限制下，我地就以《甲陽軍鑑》為藍本，加入其他分析講述呢場戰爭。

川中島之戰 《甲陽軍鑑》通說流程

8月15日，上杉政虎安排後勤在善光寺待命，再率領大軍越過犀川、千曲川，經八幡原抵達海津城西部既妻女山，設置本陣，家臣柿崎景家、直江景綱進諫作戰冒險，希望政虎重新考慮，但妻女山北部有幾座武田軍支城，點解上杉會無視支城，直入妻女山呢？所以有一個新講法指，上杉軍並非進入妻女山，而係從善光寺向西南進軍，在「西條山」佈陣。

而武田信玄就向西北進軍，越過八幡原，在千曲川西岸 - 鹽崎城佈陣，監察上杉軍動向，希望可以迴避激戰。到現時為止，武田、上杉依然像前三次一樣避戰。然而，到左9月9日出現變數，整個川中島地區都被濃霧覆蓋，彼此看不見對方，而《甲陽軍鑑》記載武田家臣 – 山本勘助提出建議：

「我軍分隊從海津城出發，乘夜及濃霧掩護，從背後襲擊上杉軍本陣。主公就響八幡原守株待兔，到時我地前後夾攻，上杉政虎必定命喪川中島！呢個係我既『啄木鳥戰法』！」

9月10日凌晨，由高坂昌信、馬場信房、真田幸隆率領既分隊從海津城出發，為數一萬二千人，而武田信玄率領八千人，帶領武田信繁、諸角虎定、武田義信等人在八幡原戒備，順便向善光寺一帶進攻，意圖截斷對方後路。武田分隊順利潛行到西條山一帶，但令人嗟異既係上杉本陣空無一人。

天色漸明，戰場濃霧密佈，八幡原既武田軍不知對方動向，突然西邊戰線傳出一陣騷動，士兵大喊：「上杉軍突襲！報告，上杉軍在八幡原出現，我軍西翼部隊陷入崩潰！！！」戰報一出，武田信玄大吃一驚，估唔到上杉政虎反而乘住濃霧向自己反撲，呢個係《甲陽軍鑑》既記載，其實上杉政虎洞悉到武田軍會趁濃霧出擊，於是先下手為強，但係無法睇見對方既情況下，兩軍竟然不期而遇。

於是，上杉政虎下令騎兵隊拋棄步兵，先向武田軍強攻，步弓兵隊從後趕上，盡快佔據有利位置，響武田軍既角度，就以為上杉軍層層進迫，以排山倒海既氣勢殺過黎，嚇到陣腳大亂，因為上杉軍既「層層疊」攻勢，令武田軍以為對方正佈署如車輪一樣，猛力輾壓敵軍既「車懸之陣」，真係天大既誤會，上杉軍只係用長蛇陣進軍，突然變陣攻擊，所謂車懸陣既說法，筆者認為站不住腳。

武田義信因為魯莽反擊，反被圍在陣中，武田信繁為左拯救姪子，冒死向上杉軍突擊，但卻遭遇對方猛將 – 柿崎景家既騎兵隊，武田信繁在混戰中陣亡，其他重臣如諸角虎定、山本勘助相繼戰死，上杉軍乘勝殺向武田本陣，通說此時上杉政虎、武田信玄發生知名既單挑事件，但呢個只係後世創作，實際上武田信玄響本陣前佈置多重防線，上杉軍無法突破。

聞名既單挑，純屬後世炒作

不知不覺殺到早上約9時左右，武田分隊終於抵達戰場，與殿後既甘粕景持、村上義清激戰，即使「鬥將」村上義清幾咁勇猛都好，人數上完全不及武田，結果後軍潰散，武田分隊乘勢背刺上杉，上杉政虎收到消息後，立即向善光寺方向轉進，再撤退返去越後國，武田信玄並冇追擊。呢場血戰起因係受濃霧影響，完全出乎意料之外，《甲陽軍鑑》記載上杉死三千、武田死四千，死亡率大概係25%左右，與戰國時代各大戰役相比，堪稱為最高死亡率既戰事之一。

武田信繁

最終呢場川中島之戰，兩軍損耗不少，武田信玄損失多名重臣，最傷痛係損失被稱為「文武兼備」既弟弟 – 武田信繁，幸好上杉政虎一時無力出兵北信濃，變相加強武田對當地既控制力，所以通說武田信玄輸左戰術，贏左戰略。

接下來探討有關「山本勘助」既問題，響1969年由居民 - 市河家遺留既書信物中，發現一個署名「山本菅助」既書信，並且得到武田信玄花押，推斷呢位人兄係武田家臣，亦可能係傳說中既「山本勘助」，後來郡馬縣收藏呢批書信研究，並在2007年發現「山本菅助」有出家，法號如勘助一樣，被稱為「道鬼」，所以得出山本勘助此人確實存在，但其事蹟依然不明朗。

有關「山本菅助」既書信

9月，北條氏康進攻松山城，太田資正向上杉家求救，迫使上杉政虎在11月再度出兵關東，並號召關東土豪支援，但係成田長泰不滿上杉政虎，帶頭支持北條家，令一班土豪包括佐野氏、小田氏等跟風，令上杉動員人數劇減至兩萬人。

同時，西上野大名 – 長野業正在6月病逝，武田信玄見猛將身亡，開始染指西上野地區，在11月正式開始西上野侵略作戰，響戰略上既可支援北條，又可以牽制上杉，擴大控制範圍，係一石二鳥既進軍。武田軍先收復國人 – 高田氏，然後殺向國峰城，幫小幡憲重復辟，同時真田幸隆接觸當地豪族鐮原氏、海野氏，試圖爭取更多支持。

12月，上杉政虎獲足利義輝賜名，自此改名「上杉輝虎」，越後之龍取左新名字，是否會為自己帶來新氣象呢？我地下回拭目以待。

西上野地區 據點圖

次回
西三河起義 – 松平元康獨立
腹背受敵 – 難走的上杉家

我都係第一次聽條西條山佈陣呢觀點，同埋座山大既係川中島咩位

呢個未算定論，所以有以下觀點
1 西條山其實係妻女山同音異字
2 位於淺川西岸，即係善光寺西南，茶臼山一帶
3 位於若槻山城既「西條山」

然而，第一點已經被日本人分析過，指西條、妻女二字既日語音不同，好難成為理據。第二點淺川既「西條」亦同理，片假字不同，令呢兩個講法成疑

第三點，若槻山城響邊度？
都係位於淺川西岸一帶，只係上杉政虎要進入，必須穿過八幡原南部既支城地帶，就算入到，補給線都會因此截斷。所以點解上杉入到？有可能係支城未發揮作用，畢竟海津城響1560年先完成；另一個講法係有人做內應。

不過最大疑點，都係若槻山城離川中島戰場太遠（東、西岸相隔），理據亦未夠嚴謹，所以依然有好多未解既原因

因此我先響正文用返「妻女山」

我岩岩查左google..

西條山其實即係妻女山...

其實當時有兩條路可以去到八幡原...

一條係經飯山城 , 另一條就係經若槻山城下...

若果謙信其實係經飯山城到八幡原既...

咁就可以解釋到點解若槻山城果幾個支城發揮唔到作用..

確實有呢個觀點，但我好奇上杉點會深入腹地，終究西邊鹽崎城、八幡原南部都係武田控制範圍，後援留守善光寺，好難去接應，除非佢心急想攻陷海津城，但到左妻女山佢只係對峙監視，由得武田佈好陣型，真係好莫名其妙

其實呢個問題唔難解釋...

地方土豪望族就係牆頭草 , 風吹去邊就擺去邊...

今日我插住武田家既旗 , 聽日我就可以換插上杉家...

八幡原北部果幾個支城看風駛裡同謙信互通有無既機會好大...

所以謙信直插八幡原其實唔奇怪...

而至於八幡原合戰既問題...

武田家唔洗諗 , 一定係想打野戰架啦...

至於上杉方面應該係硬掘同武田家打野戰...

所以先會係妻女山附近擺陣...

但係有講法話妻女山冇可能佈到陣。妻女山在山下有海津
城與附屬支城大堀館、広田砦、横田城所構成的防禦地
帶，妻女山後面又有鞍骨城 、天城城。先唔講點解謙信可
以無視呢D城，去上山佈陣。日本學家近年考察發現妻女地形係容許唔到佈陣，山的後方崎嶇不平，山脊是只容1人通過非常窄的山道，而且兩側都是陡峭的懸崖。大佬，就算軍神都冇可能佈到陣，仲有一點係，後方條路咁窄，武田別働隊又點從後突撃謙信公。網上的圖片

個陣可能係佈係山腳.. ha..

我地暫時睇返今川家局勢，本來呢段應該係「三英傑歷史」，但因為德川家康早期與今川家有較多交集，所以亦會加入介紹，等大家認識德川家在桶狹間至武田西上作戰期間既事蹟。

且說1560年今川義元死後，今川家內部開始不穩，但好彩有義元老母 - 「女大名」壽桂尼力壓群臣，令駿府國維持穩定，但係三河、遠江開始有叛亂之心，首先松平元康將岡崎城代官驅逐，開始重整勢力，調略東、西三河國一眾勢力，並整合松平分家、本多、大久保等在地勢力，盤踞西三河西北部，與南部既豪族 - 吉良義昭、今川家臣 - 鵜殿長持對立。

三河國勢力圖 (雖為1530年，但整體相去不遠)

東三河豪族如牧野氏、戶田氏等在桶狹間之戰後，亦心懷鬼胎以求獨立，於是今川氏真命令呢班國人交出親屬，在家臣 - 小野鎮實既吉田城做人質，但係家臣菅沼定盈宣佈脫離今川，以野田城為根據地，與兄弟 - 西鄉氏一齊投靠松平家，國人 - 牧野貞成亦受到松平家臣 - 本多信俊調略，投靠松平元康。

今川氏真憤怒了，就響1561年7月命令小野鎮實攻打野田城，菅沼定盈開城投降，逃亡到西鄉氏，以圖東山再起。同時，又命令將三河人質共十幾人押到龍拈寺，除左東三河豪族 - 戶田重貞成功拯救老母外，其餘人質被悉數處決，本以為殺一儆百，卻產生反效果，基本上除左牧野氏外，大部份東三河勢力都背叛今川家。

尾張快報：「織田信長正式進攻美濃國，響十四條地區初戰得勝，將墨俁城一帶收為己有。」

9月，松平元康派本多廣孝、松井忠次進攻西三河南部，以圖攻破吉良氏據地 - 東條城，但呢座城冇咁易攻陷，松平軍幾個月前亦響善明寺一帶失利，所以今次松平軍非勝不可，兩軍在藤波畷交戰，吉良氏重臣 - 富永忠元與本多廣孝正面衝突，松井忠次見到吉良軍過度突出，從後偷襲得手，富永忠元力戰身亡，松平軍繼續向東條城推進，吉良義昭喪失戰意投降。

1562年1月，發生左一件轟動日本歷史既會面，松平元康、織田信長兩名時代新秀在清洲城會面，兩家約定織田往西、松平往東發展，兩家一齊平分天下，呢場會面被稱為「清洲同盟」，今川氏真收到消息，怒殺元康岳父 - 家臣關口親永。

3月，松平元康攻陷上鄉城，擊殺鵜殿長持、鵜殿長照父子，並提出將鵜殿家遺子 - 氏長、氏次交換身在今川家既人質 - 瀨名姬、子女 - 松平信康與龜姬，由於鵜殿家為今川家忠義殉國，而且鵜殿、今川兩家為姻親，所以今川氏真答應要求，人質交換順利結束，但係瀨名姬因為父親被松平元康累死，自此夫妻稍有隔閡，埋下將來家庭慘劇既種子。

輪到關東既回合，上杉輝虎響關東過冬後，3月攻打下野國重鎮 - 唐澤山城，城主佐野昌綱去年有參與小田原城之戰，但上杉撤離後被北條家反打，孤立無援下向北條投降，後來即使上杉回歸，佐野昌綱都冇投降既打算。唐澤山城被稱為「關東七大名城」，係出名易守難攻既堅固山城，上杉輝虎打左一段時間毫無斬獲，又聽到越中國告急，敗興而回。

唐澤山城 概念圖

到左4月，北條家兵分兩路，一邊圍攻松山城，一邊收復房總半島失地，首先將去年失陷既重鎮 - 下總國葛山城收復，國人高城胤吉歸順，足利義氏回歸當地，當地大名以小田氏治為首，帶領那須資胤、結城晴朝轉投北條家，小田氏治為向常陸國擴張，與佐竹家為敵，關東邊緣既紛爭亦揭開序幕。

「京都快報！三好長慶從弟 - 十河一存去年急病逝世後，前紀伊守護 - 畠山高政、近江大名六角義賢聯手，在5月於和泉國 - 久米田一帶擊敗三好軍，長慶另一個弟弟 - 三好實休戰死！然而，響三好義興、松永久秀奮戰下，聯軍無法進入京都，畠山高政在教興寺戰敗被放逐，六角、三好兩家在6月議和，京都紛爭暫時結束。」

回到三河方面，6月時，自去年潛伏既菅沼定盈夜襲野田城，擊殺守將 - 稻垣氏俊並開始修復城池，西三河國暫時無更進一步既發展了。

7月，由於國人相繼背叛，今川氏真失去耐性，近臣小野道好既家族一向與井伊家不和，又計劃奪取井伊谷，便誣衊井伊直親意圖謀反，井伊直親前往解釋，但今川氏真當時怒上心頭，直接派朝比奈泰朝到掛川城伏殺直親，小野道好本想斬草除根，誅殺直親遺子 - 虎松，好彩另一位家臣 - 新野親矩保住井伊家，虎松就由在桶狹間戰死既井伊直盛之女、曾經與井伊直親有婚約既女中豪傑 - 井伊次郎法師收養，佢係邊個？

「既然我嫁唔到畀你，咁我就收養你個仔，就當係我同你既兒子啦。」仲未知？人地做過主角架，冇錯了...佢就係後來聞名既女城主 - 井伊直虎。(不過，去年有史料發掘，懷疑井伊直虎其實係男人，但尚待考證)

傳說的女城主 - 井伊直虎

1562年7月神保長職、光頭黨再度響越中搗亂，將椎名康胤壓制，上杉輝虎唯有再次出擊，擊退神保家後返國。點知，9月神保家強勢回歸，仲聯合光頭黨出擊，在神通川擊敗椎名軍，更大舉包圍松倉城，上杉輝虎真係頂唔順呢個豬隊友，又率兵救援，面對毘沙門天大軍，神保長職贏既機會等於零啊！仲將對方反壓至本據地。10月，神保長職認輸，能登守護 - 畠山義綱出門調停，保住神保家一命，但椎名康胤感到不滿，上杉輝虎唯有讓親戚 - 長尾景直拜椎名家做養父，加強兩家關係。

點知，北條氏康趁上杉輝虎遠去，向武田信玄借兵，12月包圍武藏國松山城，上杉輝虎剛從越中回來，又要繼續東奔西走，連休息既時間都冇！上杉抵達沼田城後亦進入嚴冬，關東地區一時休戰。到左1563年2月初，上杉輝虎立即前往武藏國，但一切為時已晚，松山城被聯軍攻破。

於是，上杉輝虎唯有轉移陣線，偽裝進攻北條家，令對方進入守勢，再趁機收拾其他叛投北條既關東土豪，首先在2月中旬擊破小田朝興，然後進攻忍城，迫降成田長泰。4月上杉軍轉戰下野國，佐野昌綱因為關東土豪相繼降伏，亦跟隨眾人腳步投降，上杉軍繼續向南出發，下總國小山秀綱亦望風歸降。

雖然上杉輝虎救唔到松山城，但成功將關東土豪再度收服，算係有少少收穫，安排北條高廣在厩橋城留守後，上杉輝虎滿意歸國。雖然如此，但關東土豪一向係牆頭草，上杉輝虎黎左關東四次，卻不見增加控制範圍，相反武田、北條聯手響越中、西上野、北信濃及關東四面夾擊，反而令上杉家應接不暇，陷入腹背受敵既困境。

1563年 上杉輝虎進軍路線 構想圖

次回
第二次國府台之戰
三河一揆 - 三河一向宗禁絕
西上野、飛驒攻擊

所以我成日都話...

今川義元橫死係同德川家康有關係...

如果上杉打得贏小田原，就一統天下，可惜。。。
上杉每次出兵都唔可以斬草除根，神保光頭平唔到，武田主力滅唔到，北條滅唔到
其實都係差個有力隊友

野史裡面有段野係咁既...

川中島大戰之後 , 織田信長就係笑淫淫咁同家臣講..

" 上杉 , 武田 , 佢地註定只係鄉下大名 , 而我將會席捲天下... "

呢句說話有兩個含意

1. 佢兩個既實力差唔多 , 命中註定互相牽制..

2. 甲信同越後距離京都太遠...

真係地緣注定北條、武田、上杉力戰到底，信長有濃尾平原已贏地利

你打一邊，另外兩邊立即搞事，都好難收拾妥當

所以我話上衫係戰略，外交失敗造成關東三家攬炒

係呀你戰場上戰無不勝，所以有乜事第一時間就拳頭解決，又中意威人地叫就去插下手，周圍撩事鬥非。 仇家多朋友少。 打人又唔夠狠斬草除根
自己個領地本身狹長，唔適合兩邊兼顧。
結果就係面面都唔討好，一邊做到野，另一邊就俾第二個搞，又抽身去另一邊，個人一走班仆街又反，變左最初成果冇晒。 大半生東奔西跑俾人撚狗咁撚

打漏左重點

相比三國同盟，清洲同盟果份高瞻遠矚，上衫就係一個名副其實淨係識打爛仔交嘅鄉下佬，抵佢冇做天下人嘅命

以北條 , 上杉 , 武田呢三家黎講..

最有機會做霸主既就係北條..

北條家隔離就係千業 , 佐竹 , 里見呢三家規模比較大..

但講真其實佢地都係渣渣...

可惜北條氏康晚年只係安於現狀, 維持自己果一畝三分地 , 錯過左發展既機會...

上杉家雖然係越後霸主 , 上杉謙信亦都有做霸王既潛質 , 但可惜係越中 , 關東 , 甲信耽誤得太耐 , 就算比佢死磨爛磨磨到連北條氏康同武田信玄都相繼瓜柴 , 自己亦都唔擺得幾耐...

若果上杉謙信一早向越中 , 能登又或者東北發展既話 , 相信又會係另一番光景...

武田家就係呢三家裡面最苦逼果個...

甲信本身係山區 , 窮就已經係緊局 , 好在仲有個馬場頂住頂住...

東有北條 , 北有上杉 , 南有今川 , 西有腹蛇 , 西北最大獲 , 係比甲信更加山區既飛驒......................

今川死後想向南發展 ? 北面既上杉同東面既北條又昅住你...

想向北面發展咩 ? 上杉又死死咁頂住你...

想向東面發展咩 ? 北條頂住你 , 上杉又昅住你...

想向西發展咩 ? 腹蛇瓜左之後又有信長頂住你...

好啦 , 望川秋水都等到甲相越同盟 , 信玄食左今川之後終於可以安安定定咁由東海道進軍既時候 , 德川同織田夾埋一齊頂住你 , 最後就連上天都頂埋一份....

後世講到呢三位幾咁雄才大略 , 上杉謙信仲被稱之為軍神...

講真 , 呢壇水真係吹得太大.....

德川面對既仲難攪
今川氣數已盡 過左今川m
要面對武田
過左武田仲有北條

講地理環境同大圍戰略黎講..

老烏龜的確係最差..

但係老烏龜好命 , 條命夠長 , 又夠忍得...

忍到北條氏康瓜左 , 上杉謙信瓜左 , 武田信玄瓜左 , 織田信長瓜左 , 就連老猴子都香埋既時候就得返佢一家獨大............

所以話 , 條命生得唔夠好唔緊要 , 最緊要係條命夠硬同夠長.......

武田有北條，信長有德川（雖然之後要幫手，但係都算冇後顧之憂）上杉有乜

上杉有佐渡金山

的確，直到信長死前，德川除左收復遠江東部、駿河西部，幾乎無進一步擴張。信長死後，穴山梅雪被殺、甲信爆發「天正壬午之亂」後，德川先有名義搶駿河、入甲州，仲打低埋想向西擴張既北條。

北條終其五代都冇走出東海、中山道，關東又統一唔到

佐渡金山證實係1601年德川家康時代先發掘到
上杉擁有佐渡，已經係上杉景勝時代，但留守時間不長，無人看守

所以呢，德川就老狐狸仲要好命又長命

上衫武田就只係特別好揪嘅鄉下佬，但係目光始終都只停留喺地區上，心態決定境界，相比之下另一邊廂，信長一食埋美濃，得兩個死人國已經放眼天下，個差別就喺呢度

其實老烏龜可以做天下人最要多謝既就係老猴子...

若果唔係老猴子將老烏龜轉封去關東..

老烏龜未必咁輕易可以打低石田三成 , 然後再ko埋大阪...

有時d野就係咁架啦...

件寶物係你隔離擺係度都唔知...

最後又係益左老烏龜...

最初入關東班家臣喊住想走架，因為地大卻貧瘠，你睇返「主線」第二個post，就講返德川點樣經營江戶，將爛地升值做一國之都

其實唔關撻地肥唔肥既事...

而係將老烏龜放左係關東之後..

一黎遠離左老猴子既大本營 ,

二黎係周圍再無人可以鉗制佢 , 任得佢自由發展...

以石高黎計 , 相模石數真係唔高 , 但係武藏 , 常陸就高到pk...

比濃尾仲有過之而無不及...

三河遠江就更加唔洗講....

同意佢係有遠見，有眼光
但係老老豆豆，佢唔係有咁長命都持續唔到啦
同埋我相信佢喺信長死前都係死跟大佬嘅心態，到信長瓜左先有爭天下嘅雄心，先有小牧。長久手， 但係輸左就即刻認契弟果下真係唔到你唔服佢

換個角度講..

若果將老烏龜困住係三河同遠江...

你覺得仲有幾多人肯跟老烏龜 ?

其實我覺得佢一早就有咁既心..

只係唔係成日發作 , 但係一發作就肯定有斬獲...

1. 佢同信長都叫識於微時 , 當今川進攻尾張 , 係桶狹間之戰戰死之後 , 呢條蛋散即係就走左去三河岡崎度搞獨立 , 然後即刻就同信長簽左盟約.. 所以我一直都懷疑今川義元中伏身亡或多或少同佢有d關係..

2. 當織田滅武田之後 , 老烏龜同明智光秀都齊集係安土城 , 無耐之後光秀就謀反 , 信長身死.. 而老烏龜就即係返到三河 , 短時間之內仲可以出兵同北條打左一場 , 戰後幾乎將舊今川同武田既領地全佔... 所以我又懷疑 , 明智光秀既謀反可能或多或少又同佢有d關係...

3. 老猴子打贏明智光秀 , 又準備同老烏龜打一場 , 不過呢場賽事草草結束 , 老烏龜又變成忍者龜 , 一路忍到小田原之戰 , 老烏龜又現身.. 戰後老烏龜領有關東領有關東250萬石...

4. 忍者龜繼續忍 , 忍到老猴子瓜左 , 就連槍之又助都香埋 , 忍者龜又再變身做老烏龜 , 將原豐臣既陣營分化 , 結果係關原之戰將石田三成ko , 成個日本佢一支獨大...

陰謀論既野始終都無歷史去佐證 , 我都係靠估 , 但係無可否認 , 老烏龜的而且確係一個好忍得之餘又可以將機會把握得好好既人...

今川氏真估唔到殺左人質，反響咁大。佢對遠江國人都有鎮壓，寧願有殺錯冇放過，希望打起武威，佢安內無問題，可惜最後德川、武田夾攻。

三方原之戰
係德川家忍唔住氣出打
人地帶住隊兵大搖下擺係你地領經過
比你條氣都唔gur啦
結果中伏

不過玩政治
家康應該最勁果個
真係有可能煽動光秀作反...

5.1先upload最新一回，昨日有事出左成日

Btw，最近朝倉家有文書被發掘，證實朝倉義景響包圍網期間並非不思進取，1573年3月（刀根坂之戰前）曾主動聯絡近江、近畿周邊勢力出擊，不一定因為淺井瞞騙而被動出擊。

當然，五個月後還是在刀根坂慘敗，兵敗滅亡

其實關東係北條經營下應該幾好，點解會到德川入主就講到係荒地？重要關東一直都係武家重地，點會荒廢？

因為被豐臣秀吉打完，點都會有破損
然後關東以農業為主，但三河、駿府重視商業貿易
你表面地多，但實際經濟收益比以前少，出糧又少過以前。

仲有，三河、駿府受戰亂影響程度，點都比關東低，關東打左百年都未安定，北條經營得當既地方只有伊豆、相模；

漏左一點，駿府有安倍金山，但關東乜春都冇，只有水患同颱風

慶長3年(1598) (1604年)

陸奥国 1,672,806.00 1,729,000.000

武蔵国 667,126.00 840,000.000

常陸国 530,008.00 753,600.000

下野国 374,083.80 464,000.000

出羽国 318,095.00 870,000.000

真係唔好話關東同東北咩都無..

其實果頭既發展潛力係相當之大..

當然 , 亦都可以解釋北條家相比德川家係廢好多....

要睇返1590年既數據，或北條家既檢地先最正確
以上八年關東冇戰亂，冇軍隊入侵關八州，但北條家入關東百年，連年打仗，用上述數據去指責北條，似乎有點偏頗

後北条氏（小田原）
小田原の陣の直前で関東南部200万石。

日本搵既資料

以北條家200萬石黎計 , 咁既擴展速度用"廢"黎形容都不失為過...

之前有人問點解冇人廢左天皇，上面條Link扼要簡述天皇在日本歷史以內既演變定位，各位有興趣可以睇睇

點解依家日本海果邊大部份鄉下地方

天皇一般都係政治工具.......ha...

因為都市帶都集中晒係某幾個地方..

所以需要好多邊緣帶黎種田...

如果度度都密到好似東京大阪咁 , 其實都幾恐怖....

呢個係天下普請搞出黎..

目的就係要拖垮其他大名既財政...

老烏龜呢一招好辣....

ha...

南北朝果陣仲同時有兩個...

但係南朝先係正統

德川家康：為左幕府既安泰，定期上繳、為幕府分憂係好正常既 金山港口都屬於我，要不是德川照顧，你們地方大名早就完蛋了

但係果時 , 邊個拳頭大邊個就係正統...

好似足利義輝咁..

堂堂大將軍係自己居城度比人做低.......

老烏龜呢樣野真係有先見之明...

大名呢樣野真係靠唔住...

最後都係俾啲藩成功報仇

不過上一代德川家家主 德川家正又娶左薩摩藩藩主島津忠義個女...

所以話 , 呢個世界真係無永遠既敵人...

明智光秀都同織田信長後代玩大和解嚕....

英法百年戰爭 到路易十四幾十萬陸軍力壓歐洲 最後英國既光榮孤立都改做要搵法國做盟友

御三家？

上杉輝虎出兵關東期間，武田信玄曾對西上野出手，真田幸隆聯絡當地土豪 – 鎌原氏、羽尾氏，呢兩家本身為爭領土而戰，真田幸隆同佢地係遠親關係，為左令武田既西上野行動發展順利，就出面調停兩家停戰，鎌原氏亦成為武田家臣。但係，羽尾氏卻聯合上杉家直屬 – 齋藤憲廣攻陷鎌原氏本據地，令對方亡命信濃，真田幸隆立即出手，幫鎌原氏恢復舊地，更乘勝追擊殺去齋藤氏本據地 - 岩櫃城，呢座城不容易被攻破，於是真田幸隆表面提出停戰，實際開始佢擅長既「離間計」，藉機聯絡齋藤氏家臣 – 海野幸光。

海野氏，大家有冇覺得好熟悉？冇錯，佢地就係二十年前對抗武田信虎既戰友，兩家戰敗後一齊落難到上野國，彼此一直建立良好關係，真田幸隆稍為提下舊情，就成功策反對方。1563年10月，真田幸隆響裏應外合之下，將西上野重鎮 – 岩櫃城奪取，齋藤氏退到附近既嶽山城死守。

同一時間，武田信玄在12月大舉進攻長野家本據 – 箕輪城，然而箕輪城周圍有幾座附城，包括松井田城、安中城、倉賀野城、和田城等互為犄角之勢，如果要攻陷箕輪，必須將附城佔領以孤立對方。武田信玄首先在箕輪城周邊放火，然後轉向倉賀野城。上杉輝虎收到長野業盛求救，不惜冒著嚴冬暴雪，強行出兵上野國，越後班士兵表示：「天氣凍，又出動，求你俾我地休息下啦！」

上杉輝虎不但黎遲一步，仲要收到致命情報：「和田城城主 – 和田業繁倒戈！武田家臣 – 跡部勝資仲安排長子拜和田家做養父，呢座城鄰近箕輪城，意味著長野家告急啊！」不久，又隨即收到消息：「北條家聯合下總國小田氏治、結城晴朝，一齊圍攻常陸佐竹家，對方已越過利根川，迫近本據地了，乞請求援！」

西上野地圖

前有北條，後有武田，上杉輝虎進退兩難，不過佢判斷箕輪城防衛網仍然健全，所以決定去關東營救佐竹家，進入厩橋城，邀請房總里見家偷襲北條，當時里見義堯名義上隱居，由長子 – 里見義弘為名義家督，自己仍掌握實權，里見家一直希望進駐下總國，打倒北條家，於是聯絡被北條圍困既岩付城主 - 太田資正，打算裏應外合，太田資正立即聯絡江戶城既遠親 – 太田康資。

太田康資與北條家為姻親關係，然而太田康資因為近年與北條有隔閡，所以響應太田資正謀反，但係因為行跡敗露，被同城將領 – 遠山綱景、富永直勝察覺，阻止康資既計劃，康資只能投靠太田資正，並向里見家求救，於是里見義堯、義弘父子再次出擊，1564年1月4日進入國府台城地區，太田資正、太田康資亦從岩付城出兵，當時下總國由北條盟友 – 千葉氏管理，由於里見家人數超過12000人，千葉氏判斷獨力難撐，只能請北條氏康救援。

25年前(1938年)，北條家在此地擊破小弓公方、里見家聯軍，自此掌握下總國勢力，消滅小弓公方，里見家亦因此在房總崛起。今次，相模、房總兩大勢力再度於國府台交手，決定關東南部既戰爭即將展開，雙方先隔著江戶川對峙。戰況初期，江戶城將 – 遠山綱景、富永直勝率先渡河，計劃與國府台城夾擊里見軍，但係太田資正早有準備，與里見軍強烈反擊，不但瓦解對方戰術，更殺死遠山綱景、富永直勝，里見軍乘勝追擊，強渡江戶川，幸好北條綱成力壓里見軍，勉強由劣勢挽回混戰局面。

國府台之戰 兩軍對峙圖

殺左一日，兩軍各自鳴金收兵，北條軍損失慘重而撤離當地，里見軍認為國府台城即將得手，當晚大開營火派對，順便補祝新年慶典。人類總要犯上同樣既錯誤，敵人尚在眼前，卻大跳草裙舞？就響里見、太田聯軍疏於防備時，只見北條軍旗號卻乘住夜色悄悄接近，北條氏康向士兵指揮：「呢班關東蠢蛋又犯河越時既錯誤了！全軍聽令，見敵兵就殺無赦！記住唔好掛住執人頭，贏左有排你執啊！」

北條軍從三面出擊，夜襲里見軍，里見義堯、義弘父子嚇到彈起身，整個本陣陷入混戰，低處未算低，里見家臣 – 土岐為賴陣前倒戈，重臣正木信茂為保護義堯父子而殿後，但仲未殺入重圍，於是家臣 – 安西實元甘願擔當替身，成功掩護里見義堯父子撤退，自己戰死沙場。

北條軍夜襲

另外，由於岩付城方向被截斷，太田資正、太田康資只能跟隨里見軍退到房總半島，北條軍乘勝包圍岩付城，大軍更殺入房總半島，將里見家在下總、上總大半領地收歸旗下，雖然北條家已佔盡優勢，不過里見家仍一息尚存，負隅頑抗，房總半島既局勢並未完全結束。

4月，上杉輝虎收到國府台既壞消息，感嘆前後夾攻戰略失敗，但而家唔係傷心既時候，去年常陸國佐竹氏求救，而家已經兵臨本據 – 太田城，下野勢力 – 宇都宮氏、真壁氏、多賀谷氏催請上杉出兵，於是輝虎收拾心情，火速殺向常陸國，4月27日抵達山王堂地區。

小田氏治聞訊，就派菅谷政貞率三千士兵到山王堂迎擊，上杉軍人數約八千，4月28日早上，上杉軍居高臨下，從丘陵殺向小田軍，但係小田軍堅守陣地，兩軍隨即陷入混戰，打到下午時份小田軍終因寡不敵眾，被上杉軍擊破。小田氏治退到小田城，佐竹義昭會合上杉軍包圍，小田氏治等唔到北條軍救援，最終棄城並逃到藤澤城，常陸國暫時倒向佐竹家，不過小田氏治尚未罷休，後續有來！

山王堂之戰 路線構想圖

5月，太田資正經過里見家臣 - 酒井胤治仲介下，總算返到岩付城，但被食閉門羹，原因係兒子 – 太田氏資在北條家既壓力下，自知獨力難撐而向北條家投降，並宣佈驅逐父親及幽閉弟弟 – 梶原政景，太田資正無奈之下，投靠忍城既成田氏長（成田長泰投降上杉後，被迫出家讓位），不時與岩付城家臣聯絡，意圖復奪舊地，關東形勢暫告一斷落。

7月，武田信玄為左令上杉家無暇進出關東，開始一系列既外交戰略，除左越中國神保家與光頭黨、進攻西上野地區外，開始向外拓展，而目標就係山地國度 - 飛驒國。首先講下當地形勢，飛驒國周邊多山，雖然位於本州中部，鄰近美濃、近江等地，卻因為不易聯絡而成為「山旯旮國」。當地由各個國人割據為雄，以姊小路、江馬、內島、三木氏為主，由於鄰接武田、上杉兩家，所以飛驒與越中國一樣，成為兩家既代理戰爭區，由親上杉既姊小路氏與親武田既江馬氏對立。

姊小路氏控制南部，而江馬氏控制北部，武田信玄為控制當地，就派山縣昌景出兵飛驒國，上杉輝虎聞訊，隨即出兵川中島地區，企圖阻止武田既計劃。但係，經過上次血戰後，兩家只在鹽崎城一帶僵持，上杉軍因此被牽制，無法支援飛驒國。

山縣昌景打敗姊小路氏，威迫對方割讓領地，並成為武田家既一份子，但姊小路家並未心死，暗中仍與上杉輝虎聯絡，武田暫時連飛驒國都控制住，剛好連成越中－飛驒－信濃－西上野包圍網，上杉輝虎如果要向西進攻，將會更加困難。

呢度分享一段逸話，相傳山縣昌景在出兵期間，要脅飛驒土豪 – 內島氏，在其居城 – 歸雲城一帶聚集，內島氏理反而邀請山縣昌景道：「我既歸雲城，係難攻不落既堅城，有種你就攻過黎！」不只如此，內島氏理仲邀請山縣昌景入城巡察各處，巡察完畢後，山縣昌景悻悻然說：「我錯了，呢座城真係不落之城，得罪了。」然後，山縣昌景撤出當地，內島氏理為呢座「不落之城」感到自豪。

飛驒國 勢力略圖, 中間就係了

呢個時候，我地先時光倒流返去1563年下半年，松平元康為左與今川家割蓆，就改名「家康」，從此叫「松平家康」。松平家康不滿三河國寺廟因為擁有「不入」特權，即官員既司法、徵稅權無法進入當地，保障寺廟私有化權益，勢力大而不倒，想戰國大名化既家康又點會接受？於是，松平家康開創一連串新政，意圖廢除寺院特權，更強令當地大寺 – 上宮寺上繳兵糧。

此舉觸怒當地一向宗勢力，人稱「三河國三寺」既本證寺、上宮寺、勝鬘寺便策動一揆起義，三河國突然被光頭黨搗亂，昔日對手 – 吉良氏亦乘機發難，已經令家康頭痕，但最困苦既係信奉一向宗既家臣都跟住造反，包括本多正信、蜂屋貞次、夏目吉信、渡邊守綱等重臣。

成場起事持續左半年，直到1564年1月，松平家康在馬頭原擊敗一揆軍後，局勢開始轉優，成功與光頭黨和解，結束一揆，參與叛亂既本宗寺、勝鬘寺被嚴重燒燬。經此事件，松平家康見識到光頭黨既可怕，就趁形勢佔優時強迫所有光頭黨改宗，三河國徹底禁絕淨土真宗，本多正信等人出奔各地。由於混亂席捲境內、家臣相繼叛變，所以呢場事件亦被稱為德川家康既「三大危機」之一。

三河一向一揆 分佈圖

次回
「大義滅親」 – 武田義信事件
叛亂蜂起 – 今川氏的內憂
西上野風雲 – 箕輪城孤立
永祿之變 – 足利義輝爆死

感謝

謙信公真係慘，人生不斷奔波勞碌打仗冇停過 ，仲慘撚過打工港豬

哎呀，下回預告漏左「親臣事變 - 長尾政景之死」

某程度真係自己攞黎，周圍幫人頂，連常陸房總都參一手，見到今川內部不穩都仲唔去傾甲相越同盟，然後推入越中佢就唔駛四十九年一睡夢

遲多幾年會有新變局，上杉終於有新既戰略同盟，但作用如何，請拭目以待

即水戶、尾張、紀州藩，德川家康曾規定如果直系斷絕，就要收尾張、紀州藩既松平氏為繼承人，水戶藩因為德川家光升格，才成為三家，但冇繼承權

紀州藩後來在德川吉宗時代，建立三個分家，又稱為御三卿，分別係田安、一橋、清水家，因為隸屬紀州家，所以都有繼承權。

然而有邊個估到，末代將軍竟然係水戶藩出身，拜一橋家為養父呢？（一橋慶喜：⋯）

越相同盟其實都係得個吉，三個關東大勢力互耗，我其實想知點解上衫謙信無打過越中既主意硬係要用信玄互劈

唔係無打主意，係無辦法剷草除根，等佢搞店得黎，下面已經打緊長篠之戰

係佢老豆先賣淫...國盜係兩父子成果....
日本屎尿大多江戶時代寫,當小說睇先
史學似乎係希臘,羅馬,拜占庭,同中國先多D同準D(係DD)

咁係因為佢唔同甲相同盟既問題，佢成世好似無單一擴張策略咁周圍打

上杉既政治係咪無分國法？少中央集權/改革，又少分封親族家臣，逐步蠶食周邊地區，又少振興文化，連越相同盟亦只係北條主動提出

一生只係一個地方大名淨係識打，唔識玩外交，又唔識玩政治，臨死仲淨係識唸住趕去救人，其實算唔算自己攞黎？

藩閥係日本仲有影響力既

而家由三河一揆事件後繼續，當關東、飛驒等地發生戰事時，今川氏真對境內國人既高壓管治亦出現反效果，且不說東三河國人只剩低牧野氏保持忠心，遠江國亦發生多起叛亂，首先係家臣 - 飯尾連龍於1564年2月左右突襲重鎮 – 引馬城，與松平家康私通。緊接而來，國人 - 天野景泰、松井宗恆亦跟住反叛。

7月，越後國發生一宗歷史懸案，上杉輝虎姐夫 – 重臣長尾政景在居城 – 坂戶城一帶遊覽時，響野尻池一帶淹死，享年三十八歲。對於政景急死，史料各有不同講法，響《北越軍談》記載，年達七十既宇佐美定滿被上杉輝虎招請，當兩人見面後，輝虎只係同佢講：「我既姐夫 – 長尾政景目前雖然忠心，但我對呢個昔日政敵耿耿於懷，可能麻煩到你了，我想你暗殺政景。」

宇佐美定滿收到命令後，立即到坂戶城會見長尾政景，二人響城內到處遊覽，響野尻池上單獨撐船，二人在湖中談笑風生時，宇佐美定滿忽然襲擊政景，卻被對方閃避，宇佐美自知體力不及對方，就捉住政景一齊投身湖底，雙雙溺死。消息傳出後，上杉輝虎立即將宇佐美氏逐出越後，居城被廢除。

「上杉虎千代輝虎，我後悔竟然睇到呢一切！」宇佐美定滿在三途川哭喊。

看似很靠譜嗎？不，因為《北越軍談》據聞係17世紀時，由自稱宇佐美定滿後人既宇佐美定祐所著，而且篇幅牽涉宇佐美家較多，加上內容與甲陽軍鑑類似，太多加鹽加醋，又欠缺有力佐證，所以水份極高。因此，我地就睇睇另一種講法，就係長尾政景被家臣 – 下平吉長刺殺身亡，但係無法考究真相，唯一知道既係死亡地點（野尻湖畔），但兇手與動機依然不明。

通說長尾政景之死

9月左右，今川氏真為鎮壓遠江叛亂，派新野親矩、三浦正俊、中野直由進攻引馬城，呢座城在今川氏親時代，已經係一座堅城，今川家強攻失敗，被飯尾連龍反將一軍，新野親矩、三浦正俊、中野直由全數戰死。如有印象既話，新野親矩維護井伊家，其死後井伊家又被今川氏真盯上。

12月，東三河國人 - 戶田重貞投靠松平家康，並協助招攬其他對今川不滿既國人，之後戶田重貞奉命進攻今川據點 - 吉田城，不過松平家康亦開始向東三河推進，雙方依然在硬戰。

輪到武田既回合，1564年武田信玄解決飛驒防線後，再次向西上野出手，戰略依然以孤立箕輪城為主，附城松井田城、安中城依次被武田奪取，城主安中氏向武田家投降。1565年，真田幸隆從岩櫃城出發，將嶽山城攻破並驅逐國人 – 齋藤氏。武田信玄亦響3月向倉賀野城出發，用左3個月時間就攻陷了，黎到呢度，武田信玄就徹底將箕輪城一帶完全孤立，離佔領西上野國已不遠了。

1565年 西上野形勢

到左關東既回合，由於里見家在去年國府台大敗後勢力衰退，北條氏康毫無後顧之憂，3月向下總國重鎮 – 關宿城進攻，點解呢座城咁重要？因為關宿城位處關東平原主要河流交界，係關東既河運重鎮，有豐富既戰略及貿易價值，北條氏康更評定「奪取此地，就等於奪取下總國」。

話說上杉輝虎初到關東時，曾經推舉足利藤氏為古河公方，將關宿城交俾足利重臣 – 梁田晴助，然而北條氏康在3年前攻破古河城，將足利藤氏押到小田原城軟禁，梁田晴朗就轉而支持上杉輝虎。聽到北條氏康進攻，上杉輝虎、佐竹義重亦派人支援，不過未等到佢地黎到，梁田晴朗就用伏兵擊退北條。

關宿合戰形勢圖

呢個時候，我地要講下京都，本來應該由快報負責，但由於牽涉時間較長，所以要獨立交代。首先要進入回憶，話說京都既天下人 – 三好長慶在1561-63年期間痛失弟弟及愛子後，變得精神恍惚，已不如昔日英名神武，由其弟 – 安宅冬康盡力輔政。

然而1564年5月，松永久秀趁長慶老懵懂，就散佈謠言指安宅冬康造反，三好長慶知道弟弟聲望高，而且對其子 – 三好義繼有不滿跡象，加上年老失智，果真以為弟弟有異心，將其召入居城當場誅殺，事後卻發現對方清白，懊悔萬分既三好長慶倒臥病床，於7月病逝，享年42歲，一代天下人竟然落得如此淒慘既下場，死前種種悲劇，埋下三好家未來厄運既種子。

三好家由三好義繼接管，松永久秀、三好三人眾（三好長逸、三好政康、岩成友通）趁機接掌權力，足利義輝見長慶身亡，意圖復興室町幕府既權力，親自選任政所執事人選，係近來首位重握幕府決策機構任命既將軍。三好三人眾、松永久秀瞭解到，呢個將軍不甘為傀儡，既然棋子唔聽話，就只有肅清了。

1565年5月19日，三好義繼、三好三人眾、松永久秀藉參訪清水寺為名，率領一萬兵力進入京都，當晚包圍二條御所，表示要推舉足利義榮為將軍，襲擊二條御所，足利義輝率領家臣死守御所，更親自手持薙刀迎戰，足利義輝師承戰國著名劍豪、「天真正傳香取神道流」既塚原卜傳，更得到對方傳授必殺 - 「一之太刀」，所以武藝高強，三好軍近戰完全唔係佢對手。

足利義輝 概念圖 (信長之野望)

松永久秀見狀，親自入城會見呢位將軍，足利義輝血戰多時，身邊近侍幾乎戰死，眼見三好軍無人接近，松永久秀向對方興奮地說：「足利義輝，武藝不錯，如果你甘願做個傀儡，都可以做一代宗師。但係，你忤逆三好家既潮流，妄圖背叛我家既恩惠，自然死路一條！」

「始作俑者，我而家就親自手刃你，復興幕府威信！」足利義輝奮不顧身殺向對方，但係三好軍卻用疊板包圍義輝，將其刺至重傷，松永久秀拔出一個裝滿炸藥既茶器，大喝：「刀劍又點能夠敵過火藥啊！」

將茶器丟向義輝後，與三好軍一同撤離，當茶器接觸火舌後，整個二條御所隨即爆炸，足利義輝用最後一口氣說：「歷代將軍、上杉輝虎，對不起…我無法復興權力啊。」雄心壯志既室町幕府第十三代將軍，響三好家造反之下，命喪二條御所，享年30歲，呢場事件亦被稱為「永祿之變」。

足利義輝 英年早逝 (戰國無雙概念圖)

三好家推舉足利義榮為新將軍，松永久秀隨即暗殺義輝母親、三弟足利周暠，在興福寺出家既二弟 – 覺慶被松永久通軟禁。到左7月，以細川藤孝、一色義長等近臣為首，成功協助覺慶逃離，響逃亡路上，一個人親身拜訪覺慶。

「將軍失墜，閣下要流落異鄉，想必感到痛苦嗎？我倒有一個方案，就係聯絡周邊既大名，特別係尾張織田家，或者係越前朝倉家，請佢地上京平亂，方為上策。」那個人說畢，覺慶點頭同意，不過對方看來並非名流人士，於是詢問對方姓名。

「細川家足輕，明智十兵衛光秀。」

又輪到武田家既回合了，武田即將奪得西上野，信玄又開始制定未來戰略，由於近年武田在北信濃損失不少，本來向北推進既方針，因為上杉家頑強對抗，逐漸令人力及經濟產生壓力；東部為盟友北條家，不能進攻；西部需要翻山越嶺，而且與織田家關係甚好，兩家早已訂下婚約，由武田勝賴迎娶信長養女 – 龍勝院，所以又不能考慮；南部駿河國近海，又有蘊藏量豐富既安倍金山，而且今川家日漸失勢，武田信玄心諗：「有得食唔食，罪大惡極啊！」

於是武田信玄計劃向南拓展，長子 – 武田義信與今川家親近，所以當場反對，指責父親毫無大義名份。1565年9月，武田義信與近臣 – 飯富虎昌、長坂昌國、曾根虎盛等人密謀暗殺信玄，卻被山縣昌景告發，武田信玄將義信一派捕捉，並於10月處死相關人士，武田義信因為一直表現優異，得到不少家臣支持，所以武田信玄將其帶到東光寺軟禁，繼承人之位由四子 – 武田勝賴取代，並立即安撫人心，此事過後，武田向駿府拓展既目標，就越趨明顯。

武田義信幽閉地 - 東光寺

返到今川家既回合，首先東三河傳來壞消息，話說松平家康大舉圍攻吉田城，甚至將周邊既城砦都控制住，守將 – 小原鎮實自知不敵，接受對方既議和，將東三河人質交出後，今川家直屬勢力從此撤離三河國，牧野氏眼見靠山離去，亦向松平家投誠，當時正係1566年3月，松平家康自桶狹間之戰後，僅用六年時間就統一三河國，並開始向遠江擴張。

1565年12月，由於今川家一直攻唔入引馬城，於是向飯尾連龍提出議和，飯尾連龍應邀到駿府，點知對方入城後，今川氏真立即翻臉不認人，將對方當場殺死。飯尾氏家臣收到消息後，繼續堅守引馬城，但失去大將既守軍已經一落千丈，今川軍經過一輪強攻後，終於響1566年4月奪取城池，暫時平定遠江國人之亂。

次回
臼井城之戰 – 上杉輝虎慘敗
三船山之戰 – 里見家死裏逃生
武田信玄掌握西上野

延伸閱讀：

武田義信事件 整體分析

越後國內，上杉、長尾分家林立，東北部係一班好勇鬥狠既揚北眾，要不是輝虎打得，越後班土豪又點會服？上杉中央集權相對武田、北條並不強勢

佢算唔算攞黎？我唔評價，但佢既例子真係：出外要靠朋友

一直唔明武田要上野既目的何在
佢係想用上野做踏板東進？但明明個邊係北條一直想染指既勢力範圍
定係幫北條斷左上衫落關東條路？
見治部冇咩講過長野業正呢個人，佢對阻止武田攻略上野都幾有貢獻，佢一死左個防衛網就散晒

想增加自己既領地範圍 武田既發展空間有限
北有上衫 東有北條 南有德川 西有信長

其實如果武田係信長統一尾濃之後可唔可以直接滅左信長
用一切既力量 打低信長 打過信長之野望就知愈到後期愈無可能打得贏信長 信長動員力實在太恐怖 d武將個個都平均值以上 一開兵農分離基本上直接統一天下

題外話島津四兄弟開局 點樣可以統一天下

島津好易玩

上杉出關東，必定要經過三國嶺，經西上野再到厩橋城，箕輪城非常接近厩橋城，攻破西上野可達到甲相同盟挾制上杉既作用，就係你後面指既「斷路」

長野業正我確實少提，畢竟武田正式進攻西上野係佢死後，佢貢獻主要係企定定阻止武田、北條夾攻，有關佢幾次抵抗入侵，都冇太多史料記載，甚至後來持續六年既西上野侵略，都要靠真田家、關八州古戰錄等零散記載。

遊戲既話，向北統一九州，再入西國會易打，四國位置幾雞肋，最好等可以夾攻伊予、讚岐時先進攻

戰國史番外篇 信長之野望

睇緊大河劇風林火山
甲相駿三國同盟
當溫書

長尾政景單野，上杉自己正值壯年，又其他人唔搵，搵個七十幾歲老野殺人都幾唔合理

甚至個死亡位置都有疑問添，我都唔信宇佐美定滿謀殺說，但目前史料無法推定真相

掉返轉講 武田係d咁窮既地方都發到圍其實算係咁
如果武田領地係尾濃武田唔洗打得咁辛苦

閒時一推

一出中國就俾信長打返轉頭 佢d手下好好打 支援又快兵又多 又兵農分離 下下都幾萬幾萬打過黎 相反9州 中國 四國支援要好耐 兵又唔多 要維持戰線都做唔到 信長一出手直頭一打3咁制 仲有一埋9字頭既統率同武力 加埋仲多過9州 中國 四國d人 仲要打打下d勁既武將去左對而到

用肝付家 食左毛利兩個本城都冇用
信長太強

個時日本 地區貧富 人口咁懸殊？

如果有九州加中國的武將應該夠打有餘。而島津都係創造型，起多少少大聖堂就開到兵農分離啦（唔記得係織田獨有定點）

織田獨有果個係火器集中運用
兵農分離係創造性夠數就得

又輪到關東地區既回合，雖然北條未能攻破關宿城，但立即將視野轉向上野國，開始搵人聯絡厩橋城既北條高廣，以及拉攏當地土豪，關東平原轉趨不穩。1565年12月，常陸大名 - 佐竹義昭病逝，由年僅18歲既佐竹義重繼位，去年被關東軍擊敗既小田氏治趁機向佐竹家反擊，收復小田城及大半失地，宣佈回歸常陸國爭霸之戰。

佐竹義重位置都未坐暖，就遇上呢種考驗，呢個時候家臣就建議：「不如搵關東管領解決啦。」於是，佐竹義重就請上杉輝虎幫手，仲不時讚美說：「關東管領呀，請你今次幫幫我啊～」上杉輝虎去年出兵關宿城後，9月曾經出兵到上野支援長野業盛，在箕輪城一帶阻止武田進犯，直到兩軍收兵，已經係12月了，但係佐竹義重既求救一到，「全勤獎得主」上杉輝虎即刻起身，通知全體下個月出發，仲未坐暖椅墊既家臣，個個都一臉無奈，然後催眠自己：「我愛上杉，我愛越後國。」

1566年1月，上杉輝虎又出兵關東，今次直接去常陸國，小田氏治死守小田城，但既無地形之利，又無援軍幫手，又點會係上杉軍對手？到左二月，小田氏治再被上杉輝虎擊敗，小田城再度陷落。此時，太田資正因為在岩付城復權失敗，輾轉投靠佐竹義重，呢個年輕既勢力收集太田、真壁、梶原等土豪，攻破岩槻、片野、柿岡等城池，向常陸國統一之路前進。

京都快報：「1566年2月，三好家推舉足利義榮為將軍後，松永久秀被三好三人眾孤立，松永久秀聯合畠山高政，與支持三人眾既筒井順慶在堺港一帶交戰，松永軍戰敗，暫時退出三好家權力中樞。」

1566年，上杉出關東路線圖

而上杉輝虎解決小田氏治後，就向下總國出兵，目標係打通房總半島聯繫，以及收拾北條家忠實盟友 - 千葉家，關東軍目標係攻破敵方居城 - 本佐倉城，大軍先包圍旁邊既小金城。到左3月，關東軍進攻重鎮臼井城，城主原胤貞一邊加固防守，一邊向北條氏康求救，但援軍數量卻不多，關東軍在3月23日大舉攻城，然而無論用幾多攻城手法都好，依然無法突破城門，臼井城守軍奮勇抗戰，擋住關東軍一波又一波既攻勢，攻軍損失慘重，更被原胤貞出城搗亂陣型，上杉輝虎無奈之下放棄進攻，拖到4月左右撤退。根據北條家既文書記載，關東軍總共損失約千人，然而上杉家卻記載只損失三百，不過上杉輝虎在臼井城大敗，係歷史上不爭既事實，呢場戰役係上杉輝虎為數不多既慘敗。

臼井城大敗，上杉輝虎威名盡失，北條氏康心諗：「今次仲唔趁你病，攞你命？」立即向上野各地進軍，巴結一眾關東土豪，土豪包括小田氏治、結城晴朝、宇都宮廣綱、成田氏長、佐野昌綱、由良成繁、小山氏等相繼叛投北條，就連重臣北條高廣亦背叛上杉，上杉輝虎響關東苦心經營多時，一鋪清袋。

關東叛變勢力圖

剛才收到久違既尾張快報，我地睇睇內容：「根據《信長公記》記載，織田信長在1566年4月接到足利義秋邀請，為左協助上洛，信長再度進攻美濃，橫渡木曾川，齋藤龍興響木曾川對岸、新加納地區布陣，兩軍對峙一輪後，織田軍卻因為木曾川爆發洪水大敗，傷亡慘重，織田信長既計劃被打斷。」

到左8月，京都快報隨即而來：「覺慶對信長既表現感到失望，同時因為六角義賢向三好三人眾告密，足利義秋投靠若狹武田氏，於9月輾轉流亡，被朝倉義景迎接，但係朝倉義景選擇支持出身越前『鞍谷御所』足利嗣知而借故推託，足利義秋暫時滯留越前國。」

9月，趁著上杉輝虎失勢，由良成繁將出關東既要道阻截，武田信玄向孤立既箕輪城作最後攻擊，長野業盛亦放心一搏，率領僅存既上野兵力共二千人，到若田原迎戰，武田軍人數係佢地十倍，長野業盛大喊一聲：「我要打十個！」

雖然人數上有劣勢，但長野業盛冇辜負父親 - 「上州黃班」長野業正既名譽，瓦解武田軍多重攻勢，並主動上前衝殺，武田信玄輕視左上野人既拚死一搏，響若田原野戰失利，長野業盛挾住勝利，返到箕輪城死守，更率領鐵砲隊射殺至少六百名敵兵。然而，長野軍終究寡不敵眾，武田軍逐漸殺入城內，長野業盛自殺身亡，箕輪城陷落，1566年9月，武田信玄控制西上野地區。

12月，三河國松平家康向朝廷請求擔當三河國守，松平家一直自稱「清和源氏新田氏支流世良田氏一系」既後裔，正親町天皇認為呢個職位從未有世良田氏既人擔當過，拒絕要求。「關白」近衛前久提議：「你地祖先 - 世良田義季雖係世良田氏，但後來改為屬於藤原氏支流既『得川氏』，你只要復興『德川氏』，就可以既為源氏，又為藤原氏族，得到三河國守了。」於是，松平家康改姓「德川」，得到相等於六品官位既三河國守，聞名既「德川家康」就此誕生，但實際上只有家康一人改姓德川，其他親戚依然姓松平。

1567年，由於關東發生大飢荒，所以北條家、各地土豪都冇太大動作，不過上杉輝虎為左重拾勢力，2月再次殺向關東，今次目標係唐澤山城既佐野昌綱，但係呢座城真係太難攻，加上天氣嚴寒，上杉軍一時撤退；一個月後又強勢回歸，佐野昌綱頂佢唔順，就重投上杉輝虎既懷抱。

京都快報：「三好家家督 - 三好義繼不滿三人眾把權，投靠松永久秀，本來失勢既松永一派又死灰復燃了，京都一帶陷入松永一派對三人眾、筒井聯軍既局面，雙方響多聞山城、興福寺、東大寺一帶交戰。」

返黎關東了，北條家響房總半島既影響力與日俱增，就趁上野一帶歸順之際，奪取里見家重鎮 - 佐貫城，北條氏政響附近既三船山築城，如此佐貫城就猶如被窺視一樣，對里見家黎講，呢個地方實在太礙眼了。1567年8月，里見義弘響三船山南邊進攻，北條氏政派太田氏資率領水軍，渡過江戶灣並襲擊佐貫城，另外派北條氏照進攻上總重鎮 - 久留里城。

北條軍以人數優勢，響初期壓制里見軍，里見家臣正木憲時引北條軍落山交手，且戰且走到泥沼地帶，北條軍深陷泥濘而難以動彈，此時里見軍從各方偷襲，北條氏政嚇到陣腳大亂，潰不成軍，家臣太田氏資護送氏政撤離，但卻被里見軍殺死，北條軍響三船山一戰被里見軍反撲，水軍更擊退北條綱成既部隊，北條軍響水陸俱敗之下，撤出房總半島。

里見義弘勝利後，開始向上總國反撲，本來背叛既國人包括真里谷氏、土岐氏等都重投里見家懷抱，里見家重拾勢力，關東東部又恢復成北條、里見割據既局面。

三船山之戰 構想流程

同一時間，尾張快報有新消息：「8月，織田信長出兵美濃，憑藉美濃三人眾（稻葉良通、氏家直元、安藤守就）叛變，出兵到美濃井口地區、瑞龍寺山，順勢突襲稻葉山城，由於美濃大部份人士已成織田內應，齋藤龍興在眾叛親離下，逃亡到伊勢長島，再流亡到京都地區，織田信長征服美濃，並將稻葉山城改名為『歧阜城』！」

稻葉山城之戰

京都快報：「10月，松永久秀為求勝利，不惜火燒重要古廟 - 東大寺，擊破三好三人眾聯軍，雖然暫時壓過三人眾，但兩家局勢仍然膠著！」

輪到甲斐既回合，被軟禁既武田義信在10月英年早逝，武田信玄立即將其正室 - 嶺松院送還今川家，武田義信事件令兩家關係緊張，此舉更擴大裂縫。到左11月，由於武田勝賴正室 - 龍勝院誕下武田信勝後夭折，信玄為加強與織田家關係，就安排信長長子 - 織田信忠與女兒 - 阿松訂婚。

同時，歧阜城發生一宗事件，織田信長召開會議，響家臣面前展示新打造既旗印，信長振臂一揮，四個紅色既大字隨即展現，織田信長向眾人說：「從今，我織田信長就從濃尾平原開始對外擴張，目標係統一天下，消弭戰國亂世！呢個新旗印及蓋章，正係新時代既開始，我織田信長宣佈『天下布武』！」

天下布武印

次回
家臣外援叛變 - 奔波的上杉家
駿河侵攻 - 三國同盟決裂

京都、近江、濃尾同關東、甲信，再到陸奧已經相差極遠，就算係九州，都係北九州較富庶，南九州較貧

上杉逢仗必勝，就係衰左響臼井城，一鋪輸曬六年以黎既心血，你話幾咁可惜

北條武田上衫互相制衡 信長平安無事

信長響1570-72年包圍網時都面臨危機
只係本願寺主動一年就轉旁觀，淺井被秀吉打殘
其他乜野三好三人眾、三好義繼都無建樹

我地切合當時角度，織田家四面楚歌，大家都以為佢會玩完，又回點估到第一次包圍網原來係烏合之眾

光頭既動員力咁高其實織田點頂

屌，睇完上杉出關東，玩返場桶狹間上杉上級開局
一開波戰國傳就討伐北條，難打到仆街
關東堆垃圾毫無建樹，武田今川又走埋黎幫，媽呀為何不是我想那樣

呢關公認最難

佢set到北條夠力打晒上杉+關東其他大名，有乜好講，根本外掛

唔會掛，game既話基本上用水田+武家町方針就可以壓住電腦10倍兵力黎打，啱啱走去試左場超級2年已經攻入左小田原城開川中島event

你係咪同我玩緊同一隻game

係度講GAME好似太離題
基本上城得幾種建築有用,一係就水田+武家町,一係就全寺町,錢靠8月賣糧夠你洗幾年,仲有狩獵場,其他建築一律都係廢,起完擺幾個月你會發現你兵力會多過電腦幾倍

我諗譯名唔同，水田係加成農兵個個？武家町係+民忠？

水田=只可以沿水源起既田,加石高
武家町=淨加兵舍既野

咁冇水源用咩代？
武家町因為冇第二階通常我都唔起 不過為左過關試下

最近比較忙....

其實我無玩創造好耐 , 呢期興玩返天下創世....

無水源既城就淨起寺町成個城都寺町,就可以一個城6000兵以上
GAME既話經常一個城出萬幾兵,去到後期幾十萬幾十萬咁出兵,完全唔跟歷史,亦都少左好多背判同下克上既事,一D都唔精彩

武田、上杉頂盡先二萬人
北條頂盡多一萬
但係織田兵農分離後，要三至五萬人，絕對無難度

新版絕對要強化中道保守既政策，或者nerf 兵農分離，太屈機

仲追緊舊post
推下呢個post先

上衫我要用修改器改兵力先可以圍到小田原

原來仲有人玩信長 好感動

好似出左新版？
大家就係玩緊新版？

1568年3月，今川家最有份量既人物 – 壽桂尼病逝，在京都名門出身，畢生致力協助今川家，見證今川氏親、今川義元既輝煌時代，義元死後為今川家力挽狂攔，維持與盟友既關係，其在生時，武田信玄雖有異心，亦不敢進犯。呢位「女大名」既逝去，令今川家痛失維持家內穩定、外交既強力後援，武田信玄表示：「今川最後一位強人已死，而家係好時機！」然後，開始策劃對駿河進攻。

而家輪到越後國既回合，去年上杉家在關東失勢後，用左接近一年時間收復部份國人，上杉軍終於得到接近一年既休假。然而，呢段時間武田信玄正加強對上杉家既包圍網，派人接觸越中國親上杉勢力 – 椎名康胤，成功教唆對方反叛，整個越中國都成為武田家既盟友！

上杉輝虎無法忍氣吞聲，在3月出兵越中國，將東部重鎮魚津城、金山谷城、松倉城逐個擊破，椎名康胤死守守山城，並向武田信玄求救。睇見上杉家出兵，武田信玄一直在旁食花生，只說一句：「最麻煩既敵人，往往係自己人。」當上杉輝虎專注前線之際，傳令兵從越後趕上，向輝虎報告：「揚北眾 – 本庄繁長造反，聚集對我家不滿既國人，越後國內告急啊！」

越中國事件簿

「信玄想利用揚北眾對抗我，但我早就收到其他揚北眾，包括色部、鮎川、中條、黑川氏寄來既密函，佢地雖然收到本庄繁長既邀請，但全部拒絕，呢次只係雷聲大雨點小。不過，戰略上我除左面對關東、信濃、越中，仲要面對內患，確實比較危險，先撤吧。」於是，上杉輝虎收兵回國，討伐本庄繁長。

關於對方造反原因，除左因為武田誘使外，仲有一個原因，話說上杉輝虎出發前，委託本庄繁長殺死親人 – 長尾藤景、長尾景治，因為對方在第四次川中島之戰時，曾經批判上杉輝虎既戰術，於是本庄繁長在3月舉辦一場鴻門宴誅殺長尾兄弟，但過程中傷及一手，事後輝虎並冇賞賜，本庄繁長已自覺做醜人，卻不獲回報，心生不忿就起事了。

小插曲：北條家第二次進攻下總國堅城 – 關宿城，由北條氏照擔任指揮，梁田晴朗死守此地，但今次上杉家要應付內亂，似乎無暇參與了。

7月，武田信玄見本庄繁長出手，亦出兵川中島地區，攻打邊境重鎮 – 飯山城，越中既椎名康胤亦意圖收復失地，武田三面夾攻，上杉輝虎派新發田長敦守衛，武田雖然多路策反成功，但無法攻陷飯山城，加上武田開始將焦點轉移駿河，便於9月撤兵。

上杉輝虎安排周邊防衛後，8月攻打本庄繁長既靠山、庄內勢力 – 大寶寺義增，面對大軍壓境，大寶寺義增立即投降，並將兒子送交做人質議和，上杉輝虎就迫對方明年退位。之後，就同揚北眾聯手，在10月圍攻本庄城，期間武田信玄只係遠距離支持，無實質支援，任由對方被圍個水泄不通。

輪到武田家既回合，1568年12月，武田信玄與德川家康達成共識，一齊平分今川家，由武田取駿河、德川取遠江，武田信玄響12月6日從甲斐出發，率領12000人殺向駿河國，正式宣佈「甲相駿三國同盟」決裂，今川氏真派庵原忠胤率15000人迎擊，兩軍響薩埵嶺交戰，但因為今川家臣不滿氏真冇諗過為父報仇，加上近年對家臣眾、國人既高壓政策，早有背叛之心，結果共有21名家臣包括歷代重臣朝比奈氏、葛山氏都臨陣倒戈。

今川氏真響眾叛親離下，12月13日逃離駿府城，響朝比奈泰朝幫助下，到遠江東部重鎮 – 掛川城死守，老婆早川殿赤腳逃亡到北條家求救，北條氏康眼愛女遭遇如此，深感屈辱，大罵：「武田信玄呢個小人，竟然貪圖一時利益，撕毀重要既關東之盟！我決意與此人割蓆，出兵救援今川家，並且聯絡上杉輝虎，商量停戰合作既可能！」於是，北條家向駿河出發，但只係響河東地區、伊豆半島滯留。

同時，武田軍長驅直入駿府城，並攻略周邊支城，武田信玄曾下令保留今川家財物，但馬場信春進諫：「如果保留，外界會認為我地貪圖財物，才進攻今川家，將來會招人口實。」於是，馬場信春在駿府放火，今川館、多件重要寶物被焚毀。

駿府今川館 模型圖

而德川家康就向引馬城、井伊谷城等地進攻，當時井伊谷城被今川家臣 – 小野道好控制，井伊谷家臣 – 近藤康用、鈴木重時、菅沼忠久協助德川家康，奪回井伊谷城，小野道好打算逃亡時，被三人截住活捉，井伊直虎回歸舊地，復興井伊家主權。之後，佢地仲幫手攻陷引馬城，德川家康將遠江西部佔據後，就殺向掛川城，因進入長期戰而戰況膠著。

1569年1月，北條軍殺入駿河，與武田軍在興津對峙，武田家臣 – 穴山信君進攻大宮城，卻因為北條軍支援而失敗，雙方一直深情對望，未有進一步動作。我地都知道武田信玄係戰略高手，果然佢即時派西上野勢力入侵關東，令北條家於3月被迫撤離關宿城，即使當時城池將破也好，梁田晴助立即與里見、佐竹家結盟，響關東東部侵擾。

同一時間，越後國方面，本庄繁長被圍多時，在1月拚死一搏，夜襲上杉軍營並殺死色部勝長，但只係強弩之末，蘆名家做中間人為雙方議和，本庄繁長自知不敵，在3月向上杉輝虎送出兒子 – 本庄顯長做人質，重投上杉家懷抱，上杉輝虎欣賞佢實力，就叫佢一時隱居，饒其一命。

本庄繁長 概念圖(甲越勇將傳)

返到武田家方面，德川家康向武田投訴，在1月時期對方家臣 – 秋山信友出兵遠江西北部，擾亂德川家部署，武田信玄書面表示會跟進，改善一下兩家關係就算，但實情係點呢？各位自己判斷。到左5月17日，今川氏真響德川家康勸說下，在掛川無血開城，北條家趁機與德川結盟，計劃夾擊武田，並安排氏真到伊豆半島暫住，更收北條氏政長子 – 氏直為養子，武田信玄只好暫時撤退。

駿河之戰尚未結束，不過關東四傑因此出現大轉變，新一輪既局勢即將開始。

武田信玄既決定，將關東戰局完全改變

次回
越相同盟 – 關東人何去何從？
越中紛爭 – 剪不斷理還亂
三增嶺之戰 – 今川家滅亡

即將與主線接軌，如果有事件係主線詳寫過，我就會插入link並省略，諗緊要寫到上杉謙信病逝結束，定係講埋北條氏政收尾幾年（雖然冇咩好寫 ）

北條氏政尾幾年
會唔又開新章去講

一路好似睇緊古惑仔 之 關東爭霸篇

上衫： 我就係關東揸fit人，呢一帶都係我睇嘅，邊個搞事即係唔妥我，我就揼柒邊個。 北條班粉腸又搞我結拜兄弟，手足，郁佢！

打完
上衫： 嗱，今次就小懲大戒，下次再黎收你皮，兄弟們，返越後食宵夜 （心聲：屌，打打下又俾武田個屎忽鬼掃左幾個場，又要趕返去執屎 ）

仲有一樣
關東土豪：上杉黎喇，我地關東人認上杉做大佬架

上杉走後
關東土豪：北條大佬，上杉垃圾黎架，你先係我地大佬

上杉回歸
關東土豪：識時務者魏俊傑，你係大佬你話事

Loop

計埋主線，以及排除休息既一個月，都寫左四個月喇，我諗都係得閒開點將錄就算，西國、四國、南九州、東北伊達家都響主線提過

會唔會冷門d又勁既武將？

盡量先講冷門

就快有新一集，但我部laptop根本支援唔到

新版叫咩 幾時出

留個名先

信長之野望 - 大志
預計年底出，除左戰略，仲需要打好人際關係，PR都要做好

屌我要射la

係咪吞併埋太閤立志傳咁RPG加戰略

佢要強化下d ai就真

我覺得創造pk做得幾好
戰國傳詳細多分城無得調兵
係AI照舊柒同埋合戰太簡單
希望下代唔好太過簡化

今日有事做，聽日睇睇能否一次貼兩回

樓主加油

慣左派ai自己攻城用人數取勝

無啦無啦，無得上網下載大志，焗住課金買

話說武田信玄撤出駿府後不久，今川家在北條氏康幫助下，立即收復駿府城，東海道局勢又變返40年前今川氏親、武田信虎時期既對立局面。由於武田信玄變卦，對方又擁有西上野地區，隨時可以落黎關東搗亂，北條氏康響去年年底開始，就做出前所未有既戰略決定 - 與上杉家和談結盟，並於1月派使者商議。而上杉輝虎正為內憂外患煩惱，北條既提議簡直係及時雨，既令上杉家無後顧之憂，又能壓制武田，豈會拒絕呢？

兩家開始書信往來，互相交換條件，當時關東地區有個好尷尬既局面，就係上杉、北條各自推舉古河足利家後人，又以「關東管領」自居，上杉有朝廷賜贈，但北條唔承認，認為自己先係正宗。而根據《上杉家文書》既記載，兩家最先解決既問題，就係上杉輝虎承認北條推舉既足利義氏為古河公方，相對北條承認上杉輝虎係正宗關東管領，並且讓足利義氏回歸古河城。（如有印象，義氏正被北條帶到下總國看管）。

第二，上杉輝虎提出收回上野國，並且擁有下野、常陸、上總及安房四國既管轄權，而北條繼續擁有伊豆、相模、武藏、下總四國。不過，由於部份上野國人已投靠北條，呢個方案絕不可行，於是上杉退而求其次，要求北條讓出武藏國北部既岩付城，令太田資正回歸，結果又無法合意。兩家多次磋商後，終於同意以下定案：「武藏國深谷城、羽生城由上杉控制，北條撤出下總國關宿城，梁田晴助從屬上杉家。」

第三，作為關東最大戰略同盟，一定要有抵押既，上杉家派出重臣柿崎景家之子 - 柿崎晴家，而上杉輝虎提出由北條氏政次子 - 國增丸做人質，北條表面答允，但因為氏政愛子心切，一直拖延不讓，但無阻聯盟成立，「越相同盟」在1569年6月順利締結，北條氏康希望上杉輝虎在8月進入北信濃，更安排叛將北條高廣回歸上杉家。

「越相同盟」締結後，成個關東爆發大地震，我指局勢上既變化。關東土豪一直響兩家敵對下，保持浮擺不定既立場，但係兩大巨頭忽然和談，猶如晴天霹靂，本身買曬大細，開既竟然係圍骰，自然係大叫：「我頂你地個肺啊？」反應最大既係里見義弘、佐竹義重，佢地兩個一直對抗北條，當然拒絕和議，於是兩家就計劃攜手合作，提出：「上杉家垃圾黎既，自己領地自己救！」

越相同盟後局勢 (拙作一張)

響越相同盟締結同時，武田信玄又出兵駿河了，今次計劃奪取河東富士郡，阻截北條進入駿河，並且派穴山信君進攻重鎮 - 大宮城，當地由今川家臣葛山氏元把守，上次入侵時抵禦過武田軍進攻，但今次武田非取不可，雖然守軍奮戰，但北條援軍趕唔切，守軍在7月開城投降，呢個河東重鎮被武田奪取了。

呢段期間，北條一直催促上杉出兵，但武田信玄呢位戰略達人又搶先一步，今次仲識得搵織田家幫手，由足利義昭要求武田、上杉一時議和，北條當然嬲到飛起，但又唔想因此失去同盟，唯有繼續忍住。好了，繼續講上杉家，8月上杉輝虎再次出兵越中國，攻打椎名康胤及包圍松倉城。

期間，越中局勢有些許變化，反上杉中堅 - 神保長職幾年前被打敗後，對上杉態度轉軟，但內部卻因為長子 - 神保長住為首既反上杉派，與重臣 - 小島職鎮既親上杉派對立，頻臨內戰。1568年神保長職鎮壓反上杉派，令當地光頭黨大舉起事，上杉輝虎介入並擊破反上杉派，神保長住就去京都投靠織田信長。所以，今次圍城，神保家亦有參與行動，以清除死敵椎名家。

椎名康胤即刻向武田求救，武田信玄聞訊，就決定黎一招：「圍魏救趙！」

中場休息，睇睇新鮮滾熱辣既京都快報：「1569年9月7日，織田信長響應足利義昭，正式上京，途經近江六角家領地，遇到六角家攔截，對方據守觀音寺城、箕作城，計劃打持久戰。9月12日，織田家臣 - 木下秀吉夜襲箕作城，僅用一晚時間就攻破，身在觀音寺城既六角義治嚇到棄城逃亡，家臣蒲生賢秀投降，周邊既近江諸城亦相繼投降，唔駛十五日，成條近江街道已經被織田控制！」

然後，仲有下一版：「9月25日，織田信長向大和國進發，近畿勢力 - 三好三人眾、荒木村重、池田勝正響勝龍寺城、大津一帶抵抗，但係織田軍勢不可擋，四日時間就令岩成友通投降，攻破勝龍寺，隔日仲擊退三好長逸。到左10月2日，松永久秀、三好義繼、池田勝正向信長投降，織田信長以迅雷不及掩耳既速度，成功上京，推舉足利義昭做新任將軍！新勢力忽然冒起，到底京都會出現何種景象呢？」

織田信長上京路線

「喂，報紙佬，而家信長大人唔鍾意東洋報，改睇由傳教士 - 路易斯佛洛伊德寫既西洋報了，你自己摺埋啦。」真係一件壞消息，京都快報、尾張快報都被迫結業，我地以後專注關東局勢啦。

剛才講武田信玄諗到「圍魏救趙」，其實佢清楚要奪駿府，就一定要牽制北條，上杉去左越中國，冇幫北條出手，簡直係黃金機會。8月底，武田信玄率領兩萬人進軍西上野，派兵封鎖武藏北部重鎮鉢形城、瀧山城，向小田原城長驅直入。10月1日，武田軍抵達小田原城，但係小田原城堅固難破，八年前十萬大軍連一道牆都過唔到，你認為武田又會做到？梗係唔得啦。

武田下關東路線

「汝等以為吾欲破城？可笑！吾只為封鎖北條軍！」綜觀甲信戰力，武田信玄應該無能力破城，武田軍圍左幾日，令北條軍困守城池後，就開始撤退。然而，響武藏國既北條氏邦、北條氏照響撤退路上既三增嶺守候，計劃與北條氏政夾攻，一舉殲滅武田軍。

10月6日晚，北條氏照、北條氏邦見到武田軍，計劃等主力到達前先擾亂敵軍，立即襲擊武田軍。武田信玄見狀，就兵分三路，由山縣昌景率領分隊潛入鄰近既山林，自己且戰且退，家臣淺利信種、浦野重秀戰死，北條軍漸入佳境。如果以為咁就結束，就實在太天真了，武田軍分隊從兩側殺出，反抄北條軍，形勢急速逆轉，因為武田側翼干擾，北條軍前後無法呼應，雙方爆發混戰。殺左一陣，武田信玄聽到北條氏政將至，全軍撤回甲斐。由於淺利信種戰死，西上野出現空缺，就安排四名臣 - 內藤昌豐鎮守。

武田撤退路線

戰後，雙方各有損失，《甲陽軍鑑》指武田軍宣稱戰勝，但根據北條寫給上杉家既文書記載，北條氏照指自己獲勝，總之輸贏各執一詞，請各位自行判斷。結果而言，北條家傾向防守，無暇管理駿府地區了。北條氏康一直期待上杉援軍，但人地只係響越中游花園，圍城百日毫無斬獲，聽到武田入關東先識得撤兵，北條氏康投訴盟友不幫忙，多次催請上杉出兵。

於是，上杉輝虎響10月尾去關東，進駐沼田城，北條氏康以為上杉準備去西上野，點知佢竟然攻打自己人 - 上野國人佐野豐綱，原因係對方身為上野國人，卻拒絕投奔上杉。同時，上杉輝虎催促北條交上人質，對方商談多時後，決定由北條氏康七子、北條幻庵養子 - 北條三郎做代表，同年12月去越後國了。呢位北條三郎在1570年7月成人後，由上杉輝虎收做養子，改名「上杉景虎」，跟隨山內上杉家一派。

北條三郎 / 上杉景虎，相傳係絕色美男子

另一方面，武田信玄趁機殺入駿河，12月將橫山城、蒲原城等地攻破，瓦解北條軍既西部防線，隔日復奪駿府城，然後向駿河西部推進，1570年1月攻破花澤城後，自此駿河既今川勢力幾乎清除，武田信玄正式接管駿府地區，以及寶貴既安倍金山，為武田家帶黎豐厚既黃金資源。

今川氏真自知復國無望，開始對戰國亂世淡然了事，關東四傑 - 駿河今川家，經歷今川氏親、今川義元盛世，卻因為義元戰死而急轉直下，最終響外憂內患下，退出戰國舞台。作為四傑第三代，今川氏真雖然治國不足，但佢後來淡看亂世，鍾情於蹴鞠，並與京都公家互相往來，致力文藝發展。

其正室 - 早川殿由始至終，一直與今川氏真相依為命，死後同葬於江戶，兩人既感情關係經常被後世推崇，再看看現今價值觀，實在令人不勝唏噓，可能有人說：「以前嫁娶過後，女家都冇選擇權。」其實當時不滿枕邊人，流亡各地既事跡屢見不鮮，就連成立『大奧』既春日局都係主動離婚，去做德川家光奶媽。

今川氏真，雖無偉業，卻係關東四傑中笑到最後既人物，真係起落無常。

次回
關東新局勢 - 房陸本土聯盟
雄獅殞落 - 關東再次變天

而家專注關東，仲會間中講講里見、佐竹既關東聯合軍局勢

佐竹打機幾好 統同武高
武將錄是咪會講？

鬼義重

佐竹義重，我覺得佢外交更好，德川家康掌權都對佢敬重三分。我唔熟佐竹義重，真係要寫就要翻查資料了

點解十萬人唔試下強攻小田原城

想問下日本最通行既招兵制度係咪兵農合一?
咁長宗我部既一領具足同佢有咩分別?

一領具足都係兵農合一既一種，形式上都係被農耕期限制，我諗最大分別係隨時候命。山內一豐接管土佐時，曾經被當地人以一領具足迅速動員反抗過，不過戰力上就不敢恭維了

始終長宗我部家只係戰國既二流大名

對長宗我部家唔熟, 但佢打玩信長個陣嘅5圍都好勁個喎

佢成就係一領具足制，以及接近統一四國，但通說統一時（1585年）羽柴秀吉已經收拾柴田勝家、與德川議和、紀州平定，再過半年就被平定了

佢外交多次壓錯注，對抗織田而進入危機，支持柴田勝家，與德川聯手但對方和睦而被孤立。1586年愛子 - 長宗我部信親死後，開始濫殺家臣及其他兒子，早年意氣風發，晚年頹廢消沈

原來有個咁嘅POST，追番晒先

俾仙石害死

多謝支持

貪心浮躁 之後仙石靠小田原城洗底，響北信濃做返個小大名

屌，點解我寫左「路易斯佛洛伊德」 ，人地叫「路易斯佛洛伊斯」，痴媽根

利申：冇戀母情結，冇肛門情結

秀吉對你有

1569年關東地區大變天，關東土豪不知何去何從，武田信玄把握機會拉攏佢地，首先透過房總半島既遠親 - 真里谷氏聯絡里見家，提議夾擊北條家，里見義弘痛恨北條家，當然立即答應，於是雙方響「越相同盟」後不久就建立「甲房同盟」呢個跨域戰略關係。

常陸國方面，上杉輝虎一直拉攏佐竹義重幫忙，但對方因為越相同盟而拒絕，兩家產生裂痕，響佐竹義重心中，無論北條也好，上杉也好，一直以來都只係令關東平原不斷拉鋸，令當地人左右為難，於是響1570年4月左右發起「關東自救」行動，聯合下野、常陸等東部勢力包括宇都宮、真壁、小山氏等繼續對抗北條家。

同一時間，北條氏康、氏政父子率兵殺入河東地區，雖然駿府已屬武田，但河東東部包括興國寺城等地仍然由北條控制，兩父子攻破要道 - 深澤城，並留低北條綱成留守。此時武田信玄從西上野出擊，到沼田城、厩橋城一帶放火，上杉輝虎亦出兵箕輪城，呢三家人只係遊花園，並冇太大推進。

8月，北條家傳黎壞消息：北條氏康中風病倒，自此留居小田原城靜養，身體日漸衰弱。

10月，東部既小田氏治與結城晴朝發生衝突，小田氏近年被上杉、佐竹多次夾攻，但依然屹立不倒，頑強既生命力可比小強，當「關東本土聯盟」組成後，作為佐竹家死敵既小田家，自然投靠北條。小田氏一直做馬頭卒，被上杉、佐竹多次圍攻下，勢力日漸衰退，鄰近既結城晴朝想乘虛而入，就聯合土豪 - 多賀谷氏入侵，小田氏治響平塚原迎擊。雖然話結城、多賀谷聯軍係小田既兩倍，但成個戰場連一萬人都冇。

雙方響平原血戰，結城軍因為人數眾多而佔上風，雙方殺到黃昏先各自收兵，小田氏治見正面交鋒不利，一於夜襲！小田軍趁夜潛入結城陣中，對方毫無防備，大敗而逃。本以為強弩之末，卻又重現曙光，小田氏治得意洋洋地說：「鳳凰座無論幾多次都會重生既！」真係野火燒不盡，春風吹又生。

12月，上杉輝虎正式出家，取法號為「不識庵謙信」，自此我地就要稱呼佢做「上杉謙信」了。同時，武田信玄為左收復深澤城、將北條趕出河東地區，就再次出兵當地，北條氏政於1月出兵救援，卻在途中收到失陷既消息，北條綱成退守邊境既足柄城，南部戰線呈現劣勢。武田南下，北條氏政當然請上杉出兵，趁機偷襲上野，點知上杉謙信卻回答：「要單拖越中，不了。」

1571年2月，上杉謙信無視盟友，因為佢只關心越中國局勢，今次率領至少兩萬人攻打椎名康胤，圍攻重鎮富山城、松倉城、守山城等地，面對椎名康胤、光頭黨既聯手夾擊，上杉軍依然攻破新庄、松倉、富山城，再將對方迫到守山城。只係，關東三國總係鍾意玩捉迷藏，武田信玄又去西上野玩遊戲，搞到上杉謙信被迫撤退，雖然今次削弱椎名康胤勢力，更拉攏到飛驒國既江馬輝盛支持，但斬草不除根，將來必有後患，椎名康胤繼續苟延殘喘，響西邊繼續擾亂上杉。

1570-1571年前半年，關東雖然組成多個戰略聯盟，但武田、上杉、北條三傑只係互相追逐，其他盟友都只係各據一方，真正戰鬥寥寥無幾。直到1571年10月，，「相模之獅」北條氏康病逝，終年57歲，身為北條第三代家督，多次面對由關東豪族帶來既危機，都能逢凶化吉，將山內、扇谷家逐出關東，控制古河足利家，影響擴散到上野、武藏、房總半島等地，為北條家締造輝煌既時代，晚年為支持今川家，不惜與武田敵對，但亦因此欠缺擴張，轉為守勢。

隨著北條氏康逝世，北條氏政成為實際的家督，佢觀察到越相同盟成立後，上杉謙信只專注越中國，由得自己被武田信玄壓制，背後又要應付關東土豪，自斷盟後只有領土失陷，不見任何擴張，簡直百害而無一利，於是北條氏政決定：重建甲相同盟！

兩家開始互通書信，京都響9月發生火燒比叡山事件，山門僧人慘被織田信長屠殺，武田信玄作為佛教徒，當然無法忍受，先收留出家之身、正親町天皇從弟 - 覺恕法親王，並對外宣佈庇護佛教徒，並計劃參與「信長包圍網」。到左12月，北條氏政與武田信玄達成共識，重建「甲相同盟」，武田信玄更去信厩橋城既北條高廣，邀請上杉謙信一齊加入，但上杉又點會同意呢？如是者，關東再度變天，恢復昔日局勢。

呢下里見義弘就尷尬了，甲房同盟成立後，一直與武田聯手牽制北條，但甲相同盟再建後，縱使武田信玄提議兩家和睦也好，里見義弘又點會輕易放過世仇？為左打破僵局，佢又再一次投向上杉謙信既懷抱。到左1572年1月，上杉謙信率兵到利根川一帶示威，順手攻破石倉城，武田、北條亦過去曬馬，深情對望一下就各自撤退。

只不過上杉謙信並不知道，此次對峙後，就要與武田信玄天人分別了。

次回
尻垂坂之戰 - 越中平定？
關東平原的拉鋸

今日無圖，敬請見諒
下一個高潮位，可能要等到御館之亂了

呢段到御館之亂前著墨點唔多，可能少少沉悶，我試下搵多啲料充實下

睇完治部既文，我又想睇返戰國

巴打講到我未

你死左了
太多爭議，要另開課題講

無辦法 始終甲陽軍鑑唔似正史

巴打寫完關東英傑會唔會寫下d爭議性人物或者史書上出名 但小人聽過
好似我啦 殺生關白 武田義信 蒲生氏鄉
小接觸九洲個邊歷史 講下龍造寺 大內得唔得

我覺得天地人係御館個段唔錯 反而之後愈做愈差

先天條件四國麻煩 公家豪族林立 有d似三國既吳國咁

羽柴秀次響主線講過，武田義信都提左
龍造寺、大內？真係考起我了，預算點將錄都係出冷門少少既人物先

巴打點睇上杉收尾幾年堅持要打越中能登 同佢既理念唔同

就算小說本身都多犯駁位，當小品睇都幾好

有冇得提議 其實我幾好奇係戰國時代師傅同僧侶

好似戰國有名係外交僧 唔計太原 仲有安國寺惠瓊 快川紹喜 虎哉宗乙 但好少記載

另外 我想睇平手政秀

一：上杉響關東江河日下、土豪陸續投靠北條。又正如上面所講，關東武士信自己多過上杉，即使再聯盟也好，已經冇以前咁聽話

二：戰略有變，織田信長殲滅加賀一揆，接近越中地區，能登畠山家親近信長，威脅更大，上杉又想響應將軍既第三次包圍網

三：再者，武田、北條又同盟，上杉再被夾擊，收尾幾年都係重蹈覆轍，進退兩難。

平手政秀好簡單，你當佢係信長既忠心管家，思維傳統因而不清楚信長真正想法，最後以死勸諫其收斂。佢治理能力好，咁既下場實屬可惜

會唔會講下南部晴信同津輕為信

講得就唔爭在講埋蝦姨 同當年既哈薩克族

岩岩醒起 推介戰國控巴打們follow佢 好多歷史既影片

關東平原方面，下野國勢力 - 宇都宮廣綱自1571年12月甲相同盟復辟後，擔心北條家捲土重來，就任用重臣岡本宗慶，再度與佐竹家結盟，並與當地勢力包括小山家、壬生周長、佐野昌綱等互相照應。但好景不長，岡本宗慶響1572年1月14日被親北條派既皆川俊宗、皆川廣照等人刺殺，隔日皆川一族計奪宇都宮城，把持家中大權，將宇都宮廣綱軟禁，並且與敵對勢力 -壬生綱雄、那須資胤聯手支持北條家，令下野國掀起一層波折。

為左令大家認得方便，就分享下野國形勢關係：
關東本土聯盟：佐竹氏、宇都宮氏、佐野氏、小山氏、鹽谷氏、壬生周長
親北條聯盟：皆川氏、壬生綱雄、那須氏、結城氏

下野勢力分佈圖

5月，加入「信長包圍網」既武田信玄開始策劃西上作戰，東線有盟友北條坐鎮，對外唯一顧慮只有越後上杉家，武田信玄為左令上杉家分心，先聯絡加賀國光頭黨，邀請佢地到越中國協助椎名康胤，以及越中既光頭黨。由杉浦玄任率領既加賀光頭黨，多年前曾經肆虐越前國地區，後來被朝倉宗滴響九頭龍川擊退，但一直未能收拾殆盡，反而令當地成為獨立領土。

加賀、越中光頭黨會合後勢不可擋，人數直迫三萬，椎名康胤亦乘機起事。不只如此，就連從屬上杉既神保長職亦倒戈相向，與光頭黨結盟，上述事件令越中國增添混亂。光頭黨聯軍接連進攻越中中部，因為呢班光頭黨坐擁多支鐵砲，火力十足，各地據點被圍到彈盡糧絕，駐守越中既家臣 - 河田長親響6月出兵救援，響神通川因為寡不敵眾接連敗退，日宮城、白鳥城、富山城相繼陷落，光頭黨完全控制中部、西部地區。

到左7月，呢班光頭黨繼續向東推進，山浦國清、河田長親血戰多時依舊不敵，仲要被迫退到新庄城死守，河田長親見形勢不妙，立即向春日山城告急，迫使上杉謙信必須重視事件，無暇理會武田。但係，攻勢又點會咁少？武田信玄仲請北條家同時進攻上野羽生城、深谷城等地，那一天，上杉謙信回憶起被三面夾擊既時光。

上杉謙信派養子 - 長尾顯景到上野一帶防守，並與佐竹家聯絡，但冇收到任何回音，反而因為下野勢力 - 那須資胤、結城晴朝在6月與佐竹家議和，「關東本土戰線」開始進攻壬生綱雄及皆川俊宗，北條家亦因此轉移視線，令上野國暫時脫困，並響9月調配上野兵力到越中參戰。

上杉謙信進軍構想圖

同時，上杉謙信率領一萬人救援越中，抵達新庄城、富山城一帶，飛驒勢力 - 江馬輝盛亦應邀參戰。9月，上杉軍在尻垂坂一帶大戰光頭黨，我地既「軍神」先生趁天降秋雨，對方鐵砲啞火，無法有效應戰時突擊，輕鬆宰殺光頭黨至少三四千人，再乘勢攻陷富山城，包圍瀧山城等地，將暴虐既光頭黨徹底趕走，拳打光頭黨、腳踢椎名康胤啊！

嗯，一聽見我咁描述，就知道冇好野啦？呢個係所謂彰顯「軍神威風」既尻垂坂之戰，響多本記載上杉家既史料包括《越中史料》、《上杉文書》、近代所寫關於上杉謙信既史料，甚至係《北越軍記》呢本上杉版《甲陽軍鑑》既灌水史料，都冇提及過「尻垂坂之戰」既事情。就連《北越軍記》都只係講上杉謙信進攻富山城，雙方互有攻守，僅此。

水份書 - 《北越軍記》節錄 (轉載自百度)

我地再睇其他史料既解說，大多都只講上杉謙信參戰，其中《上杉文書》就提及飛驒勢力 - 江馬輝盛應邀到越中參戰，與光頭黨遭遇應戰，後被河田長親率兵擊退，捕獲十幾人。至於其他關於上杉謙信既史料，都只係講「出兵到越中新庄城，擊潰富山城光頭黨」、「光頭黨見上杉強勢，退守日宮城，上杉包圍瀧山城」等等內容。

所以，綜合以上說法，大致可以知道上杉謙信響8月出兵越中國，以新庄城做前線據點，強攻富山城一帶，並且請上野部隊增援，光頭黨不敵退走富山城，同時江馬輝盛參戰，上杉軍派山浦國清會合，就一齊圍攻瀧山城、日宮城等地。至於光頭黨人數，通說三至四萬，但響《平加賀守宛上杉謙信書狀》中卻指上杉以為對方有四萬人，實際光頭黨見到上杉軍主力時，已經撤離當地，剩低三四千人把守，甚至有說因為織田信長威脅近江地區，加賀光頭黨響應顯如號召，已經撤退抵抗。

有關《上杉家文書》原文記載 (轉載自知乎論壇)

不論爭議如何，我既看法係尻垂坂之戰只係虛說，不過是次出兵上杉謙信確實擊敗光頭黨，椎名康胤響松倉城被上杉軍包圍下，於1573年1月投降後，自此史料不甚記載，下落不明，越中國暫時沉寂。

輪到武田家既回合，趁上杉謙信到越中時，武田信玄於9月正式發動「西上作戰」，派人請朝倉義景、淺井長政等人攔截織田信長，派山縣昌景出兵遠江西北部，自己從甲斐翻越青崩嶺，殺入遠江東北部，攻打德川家康，「西上作戰」在主線已經提及，在此不述，欲知詳情可以睇以下網址：

12月，北條家因為下總國栗橋城主 - 野田景範背叛，被北條氏照率兵攻破，野田景範將家督退讓後，栗橋城由北條氏照接管，成為對「關東本土戰線」既前線基地。之後，北條氏照為救援被圍攻既下野國盟友，先攻打南部既多功城，但係響城主多功房朝奮戰下，被下野聯軍擊退。

轉眼就步入1573年1月，常陸國方面，佐竹義重家臣 - 太田資正趁死敵小田氏治慶祝新年時，率兵襲擊小田城，小田氏治倉皇撤退後，立即響2月反擊並奪回本據，並且擊退佐竹義重既部隊。但到左3月，佐竹、小田兩軍響築波山、手這坂一帶交手，佐竹軍大勝小田軍，小田氏治響呢場戰役後失去小田城，退守常陸南部既藤澤城。

之前被軟禁既宇都宮廣綱，因為佐竹、小山、結城三家協助，將把權既皆川俊宗驅離宇都宮城，重掌家督權力，皆川氏退回本據並協助北條家侵擾下野國人。

同時，上野親北條家國人 - 由良成繁入侵民心失附既桐生氏，將其居城 - 柄杓山城作為新根據地，然後又攻破館林城，鞏固上野南部、武藏北部既領地，上杉謙信在上野既勢力縮退至沼田、厩橋城。

4月，北條氏政聯合國人 - 成田氏長攻打武藏北部既羽生城、深谷城，上杉謙信準備救援之際，收到武田信玄停止西上作戰，從遠江撤退既消息，感到不可思議。至於常陸方面，佐竹義重聯合梶原政景、真壁久幹、多賀谷氏等殺向藤澤城，但係被小田氏治擊退，佐竹義重唔信邪，就攻打小田氏其他城，呢位「鳳凰座鬥士」又發揮小強本色，將佐竹聯軍擊退。

到左7月，佐竹義重再度出擊，到9月為止先後攻陷藤澤城外兩座重鎮，小田氏治唯有退守土浦城，佐竹軍包圍藤澤、土浦城，小田氏治每逢絕境，戰鬥力都會倍級上昇，於是黎個背水一戰，向佐竹軍突擊得手，成功保衛家園，小田氏治連戰連勝，終於重返小田城下。但係呢場勝利只係曇花一現，佐竹義重響11月反攻，迫退小田氏治、攻陷藤澤城，小田氏治退守土浦城頑抗，但到左1574年初因為寡不敵眾而開城逃亡，多名家臣戰死或降伏，小田氏治請北條氏政庇護，為復興故土而雌伏。

而北條家呢段時間，繼續響上野羽生城、深谷城，下總關宿城一帶到處進攻，並無特別大事；上杉謙信亦冇太大動作，只係留意關東動態，計劃營救羽生城、對付由良氏。

本回關東大致戰事

次回
關東平原的拉鋸（二）
直江津 - 上杉奴隸販賣市場？

又有文

再推推

留個靚名，關東個邊既歷史真係唔熟

幫手推
不能只有我看到

開頭因為以名門內訌為主，所以關係幾亂

今晚返屋企睇

講1574年之前，我地先講返一件事，1573年初武田家響優勢下突然撤離遠江，因為甲斐之虎 - 武田信玄身負重病，4月在駒場病逝，《甲陽軍鑑》流傳最出名既逸話，就係武田信玄要求隱瞞三年死訊，但其他史料不見記載。武田信玄死後，武田勝賴繼位，甫接手就見到境內因為長年用兵，以及武田信玄留低種種問題，包括高稅收、多關所，導致百姓負擔沉重，商業更因此廢馳，主要收入來源 - 黑川金山、安倍金山又因為恣意開採，幾近殆盡。

雖然武田信玄修復水利，但主要建立既《甲州法度》響勝賴眼中，卻係一個嚴厲可怕既法制，連坐法、密告制度等高壓手段，令當地人心惶惶，要不是武田信玄長年略有成果，以及家臣團一片頌揚下，甲斐早就爆發軍民衝突了。冇左信玄既光環，民眾亦重新審視武田家，於是勝賴就計劃改變前人嚴苛既制度。

然而，一眾舊家臣穩守府內大權，更不時向勝賴提醒要仿傚信玄，並要求保存信玄時代既政令，包括特許近臣、旗本徵稅制既制度，以及家臣合議制等，想鎮住呢位後生仔。同時，勝賴出身諏訪家，對呢班家臣黎講，武田勝賴同外人冇分別。

武田勝賴唔係蠢材，佢一邊唯唯諾諾，一邊提拔長坂光堅、跡部勝資、土屋昌恆等人，培植屬於「諏訪勝賴」既親信勢力。

武田勝賴

武田家表面和諧，實際暗藏危機，呢段時間武田家事跡唔算多，我地繼續睇關東局勢，1574年3月織田信長為左對付武田家，就派人接觸上杉謙信，向對方贈送知名屏風「洛中洛外圖」，就此建立織田－上杉既戰略同盟。

上杉謙信收到羽生城、深谷城既求救後，於1574年3月進軍關東，首要目標係擋路既由良成繁，為桐生氏復興舊地，先後攻陷深澤城、膳城等上野南部地區，包圍金山城，但因為羽生城告急，所以上杉牽制由良成繁，進入館林城一帶，北條軍亦派人迎擊。點知天公不造美，利根川水位暴漲令兩軍只能隔岸深情對望，然後各自掃蕩，由得羽生城繼續被圍，上杉軍亦響5月撤退。

5月，武田勝賴突襲遠江，攻打重鎮高天神城，老臣團全不知情，德川家康向信長求援，自己亦到附近戒備，高天神城有內應造反，協助武田軍奪城，城主小笠原信興棄城撤退，遠江東部重鎮被武田攻佔，呢一次出動亦係武田勝賴向一班老臣既示威行動，因為如此，武田勝賴繼位既消息終於傳出。

房總既里見氏率先反應，里見義堯知道武田、北條密不可分，主張對抗北條既佢，又回復當年與上杉既遠距戰略關係，但係時不我予，里見義堯響6月病逝，與北條家對戰多年，歷經北條三代強攻仍屹立不倒既強人離世，其子里見義弘正式掌握實權，但係房總半島冇左義堯，仲可以堅持到幾耐呢？

上杉遠去之後，北條氏照、北條氏繁轉移目標到關宿城，城主梁田晴助至今已堅守九年，仍力保不失，到左10月北條大舉進攻，梁田晴朗同時向上杉謙信、佐竹義重兩人求救，促成二人和解。上杉進軍武藏國北部鉢形城、騎西城、忍城一帶，四處放火引發騷亂，再去對付由良氏既領地。11月想橫渡利根川協助，但係北條氏政、北條氏照率兵阻擋，上杉一直期盼佐竹義重幫助，卻不見消息。

關宿城景色多優美

佐竹義重到底點諗呢？對方就咁回應：「上杉謙信一直以黎宣稱打擊北條，但只係治標不治本，十三年喇，我只係見到北條擴張、上杉積弱，幾年前仲要背信棄義，私自與北條同盟，今次要不是關宿城有難，我都唔會出兵。如我所料，上杉響利根川毫無進展，果然只係出黎交下差，我唔會上當既，按兵不動啦。」

如此，關宿城等唔到援軍之餘，仲要被北條軍，以及附屬既千葉、結城氏圍攻，就算梁田晴助如何奮戰也好，都無法扭轉戰局，最終關宿城因為彈盡糧絕，開城投降，梁田晴助之子 - 梁田晴助、持助父子投靠足利義氏，北條氏政正式控制下總國全境。

同時，小田氏治靠北條相助，響關宿城開戰時請北條氏房幫忙，進攻常陸國土浦城，城主菅谷政貞見到氏治回歸，立即開城投降，小田家響土浦城復辟，宣佈再次與佐竹義重爭霸常陸國，佐竹義重心諗：呢條小強幾時先肯死？

1574年關宿城之戰流程，大致係咁...

失去關宿城之餘，利根川又被北條控制，上杉謙信連羽生城都救唔到，深谷城城主上杉憲盛病倒後，其子上杉氏憲選擇投靠北條，北條接管兩地後，將羽生城賜予成田氏長，成個關東平原既敵人，就剩低里見義弘，以及下野國勢力了。結果上杉既武藏國盟友全部倒下，同山內家一樣，所謂「關東管領」黎到呢度，不過是徒有虛名。

謙信返到越後，又收到震驚既消息，一直侍奉長尾家既三代重臣（為景、晴景、謙信三代） - 柿崎景家病逝，由繼承人爭奪開始，柿崎景家對上杉謙信忠心耿耿，多年戰事立下唔少汗馬功勞，係上杉家帳下戰鬥力最強既猛將，同佢並列既只有齋藤朝信、直江景綱、北條高廣、上條政繁、本庄繁長等人。

關於柿崎景家既死，過去就流傳佢私通織田信長，又或者私自向織田家走私戰馬，換取豐厚收入，被上杉謙信猜忌所殺，相關講法響《謙信記》、《北越太平記》等後世創作史料常見。另外《上杉家文書》，以及考究柿崎家系譜中，就只係提到景家病逝，以及1577年柿崎晴家已經就任既史料，1574年上杉、織田關係良好，而且柿崎景家長年對上杉忠心不二，上杉謙信對叛將如北條高廣、本庄繁長都比較寬容，所以私通處死既講法備受猜疑，唯獨病死比較有力。

或者咁講，上杉謙信聽得一次流言就去殺人，然後又留低人地個仔繼續為自己效命，成件事咁曲折離奇，你地到底信唔信呢？

1575年1月，上杉謙信養子 - 長尾顯景改名景勝，我地熟悉既第四代人物 - 上杉景勝亦開始蒲頭了。到5月為止，關東平原都冇特別事件，我地就開個話題講下，就係一直流傳，由上杉家經營既「直江津奴隸市場」。

直江津係越後國，以至於東北地區在日本海沿岸既重要港口，唔知幾時開始，就一直流傳上杉謙信利用直江津從事大量人口販賣，作為越後既主要收入。我地不如回顧下越後既貿易，1553年上杉謙信上京拜訪時，開通特產 - 青薴既商業貿易，但呢條商路卻因為1560年武田、上杉交戰，光頭黨被武田煽動，截斷越中航路終止。

於是有人話，上杉謙信成日去關東，當時又興捉人去賣，就如武田信玄一樣，男既捉去做礦工，女既捉去做...你懂的，軍事集團拐賣人口好常見啊，但上杉有關人口拐帶既記載，都只係出自一本真偽不明既《別本和光院和漢合運》，反而家臣河田長親既隨行記載中，就講到上杉謙信嚴禁拐帶人口。其實戰國時代捉拿人質，換贖金賺收入，贖唔走就做奴隸，係好常見既，但上杉家既人口販賣資料完全冇歷史資料佐證。

有關嚴禁拐帶既記載 (轉載自知乎)

再講，越後國本身都有金山、銀山如上田銀山、鶴子銀山等地，聞名既佐渡金山到江戶時代先大肆開發的，上杉家係咪好似武田咁窮，需要大量人手挖礦，以至將甲信地區既金銀山都榨取殆盡呢？其實又未算，反而武田信玄炒高贖身價，以奪取大量奴隸呢點，先係最令人不齒呢。講咁多，我係認為直江津為人口奴隸市場一點，毫無有力證據，想誣衊上杉謙信？少年你太年輕了！

次回
十六年的爭戰 - 越中正式平定
聯盟亦無用 - 北條家大肆擴張

支持茶坊主
推下post

過多一兩篇就進入終章

我介紹上杉家不過不失吧

好想睇御館之亂

剛剛睇緊本書叫《敗者的美學》，有講山本勘助同宇佐美定滿，好似又多dd認識

茂呂美耶既書令你更認識日本, 值得參詳

再推，聽日應該出到文

返工無野做，最好就係睇下歷史
打機只係會識武田上杉個d 出名武將
原來成個關東史係咁好睇

首先係武田既回合，1575年5月武田勝賴自高天神城獲勝後，開始意氣風發，點知傳來奧三河豪族 - 奧平貞昌叛投德川既消息。奧平氏響兩年前西上作戰時，被山縣昌景既氣勢震攝而投敵，當信玄撤退後德川家康開始收復失地，奧平貞昌得悉武田信玄已死，京都「織田包圍網」土崩瓦解，伊勢長島遭到血腥屠殺後，就決定做「魏俊傑」了。

織田信長有濃尾平原、京都、堺港等地既經濟優勢，相對武田家地處甲信山區，即使得到駿河後，亦因為信玄只管榨取現成充當軍費，欠缺長線發展，已經令武田家經濟、民生出現問題。現時武田家兵力仍能與之分庭抗禮，但過幾年後，織田既財富將會倍級遞增，而且仲計劃向西國擴張，屆時兩者差距將會拉得更大。武田勝賴為防止與織田、德川之間出現差距，並收復失地以宣揚軍威，就決定出兵攻打長篠城。

上萬人包圍長篠城，奧平貞昌響5月14日派家臣 - 鳥居勝商求援，成功潛行到岡崎城，向已抵達當地既織田信長、德川家康匯報事件，可惜在歸途上忠勇就義，臨死前向長篠城高喊：「各位守軍，援軍將至！頂住啊！」結果長篠城從絕望中奮起，織田、德川聯軍四日後抵達設樂原，腥風血雨既長篠之戰，一觸即發。關於長篠之戰經過及分析，已在主線詳述，請參考以下網址：

不得不提，本多忠勝點樣「殺死」山縣昌景

武田勝賴慘敗後，未計逃兵，身邊只係剩低約三千人，狼狽歸國。好彩高坂昌信到邊境接濟，並準備新簇既盔甲為之替換，等武田勝賴輸得好睇啲。長篠之戰後，主要老臣子幾乎戰死，幾乎將武田家多年積蓄全數敗盡。高坂昌信作為上代最後一根稻草，為重振武田，就提出強化與北條關係、收編老臣派子弟做家臣團、下令陣前逃亡既穴山信君、小山田信茂、武田信豐切腹。但除左第一點外，武田勝賴都冇接納。

「穴山信君、武田信豐同我關係親近，點會輕易殺死呢？」武田勝賴大概係咁諗，並趁機身邊近臣，既然老臣派戰死，勝賴大有本錢可以改革信玄遺留既問題，高坂昌信就專注北方防務，閒時會返黎甲斐。

高坂昌信

輪到關東既回合，北條氏政控制下總國後，於6月派北條氏照進攻下野國小山秀綱，並於8月出兵房總半島，收拾關東南部最後既敵人 - 里見義弘，在上總國以有木城做據點，與當地土豪 - 土岐氏聯手攻打里見家臣 - 酒井胤治。上杉謙信同時收到小山、里見兩家既求援，但房總半島被隔絕、下野國又難入，暫時一籌莫展，不過傳出上野國人 - 由良氏四處搗亂，上杉謙信就搵呢個鄰近勢力開齋，10月響金山城、桐生城一帶掃蕩。

然而遠水不能救近火，小山、里見兩家依然告急，即使上杉謙信、佐竹義重、宇都宮廣綱聯合出兵也好，仍無助解決困局，小山秀綱被圍到12月，終於守唔住，帶住幼子投靠佐竹義重，本據祗園城被北條氏照接收，然後改建成前線據點。到左1576年初，房總方面，酒井胤治等唔到援軍，響四面坐歌下交出兒子做人質投降，上總國第一防線 - 土氣城亦落入北條家手中，北條家已在房總半島佔盡優勢。

到現時為止，北條家大致領地範圍 (見橙色)

呢個時候，被織田放逐既將軍 - 足利義昭流亡到西國大名 - 毛利輝元旗下，建設「鞆幕府」，想糾合周邊勢力，進行第三次「信長包圍網」，除左本願寺、毛利、雜賀眾等原班人馬，仲計劃招攬武田、上杉、北條，以至九州既大友、島津參戰，但係九州勢力無一應邀，北條亦不大有興趣，武田亦只能牽制。

上杉謙信雖然想幫忙，但越中被光頭黨阻塞，於是足利義昭就做媒人，安排本願寺顯如、上杉謙信在1576年2月議和，光頭黨接受既原因並非只是將軍既面子，實際上織田信長去年在越前、加賀屠殺光頭黨，令越中光頭黨改變戰略。而家，越中就剩低神保長城，然而想出兵越中之前，關東又告急了。

5月，上杉謙信再向由良氏落手，為攻破重鎮 - 金山城，切斷周邊地區水源，但係北條、武田攜手出擊，迫使上杉軍撤退，北條軍試圖向厩橋城反擊，但被對方抵擋。足利義昭試圖令關東三英傑和睦，但佢地係水溝油，根本不可能成事。上杉謙信眼見北條站穩陣腳，就黯然撤回越後，今次係上杉謙信最後一次去關東。

由1561年至今，已經接近十六年，最初糾合十萬關東土豪，與關東勢力建立戰略同盟，威嚇北條家以振奮軍威，上杉謙信幾乎逢戰必勝，然而贏了戰鬥，卻輸了戰略，北條家依然順利擴張，原來支持上杉既土豪亦爭相叛變。上杉謙信苦心經營關東多年，但最後連利根川都過唔到，可管治重鎮得返上野厩橋、沼田城，所謂關東爭霸，亦不過如夢幻泡影，到頭來反而係北條家笑領關東。

堅持多年，卻是夢一場。

9月，由於足利義昭多番催促，上杉謙信終於出兵越中國，冇左武田、光頭黨既阻撓，各大重鎮包括富山、守山、增山城等地被輕鬆攻破，神保氏勢力沉寂，持續十六年既越中國終於被上杉控制。此時能登大名 - 畠山家因為家督早逝，年幼既畠山春王丸繼位，但係大權被家臣 - 長續連控制。

上杉謙信認為畠山家不穩，就以捍衛能登半島安穩為名，向七尾城進攻，畠山家以長續連為首反抗，並策動當地民眾搗亂，但被上杉軍逐一鎮壓，隨後畠山軍死守天下五大山城 - 七尾城，上杉謙信攻破周邊附城，孤立畠山軍。

七尾城之戰

同時，北條大舉進攻房總半島，里見義弘自知不敵，計劃議和。黎到呢到，關東英傑們即將步入終幕，迎來各自既結局。

第三章 - 「關東三國志」篇完

次回
終章 - 「英傑落幕」
「房相一和」 - 不平等的和議
「御館之亂」揭幕 - 越後分裂

原來仲寫緊

今次冇之前咁勤力，但不知不覺都寫到黎終章了

諏訪之血為武田帶黎滅亡，真係諷刺

差距越黎越大了

上杉家真係幾勁
西打下 東打下 南打下
都仲要繼續打
係越後做農民真係慘撚過食屎

上杉真係咁有趣，打黎打去但又縮係越後；唔通真係好似茂呂美耶咁講，謙信只係外表好強但內心脆弱，要留係越後國先搵到安全感？

我冇剖析過佢既心理，但佢擴張既地方真係冇越後咁穩定，班土豪一走就反骨，係我都冇安全感

越後其實好慘 佢東南西三面戰線 佢打邊一條另外個兩條必定出事 而且佢每次冬天一定收兵 其好戰局都係

冬天就落雪點打落去

揚北眾個自主性咁強，點可能傾全國之力打場仗 萬一上杉打仗失誤推左個土豪去死，隨時搞到越後內戰 所以打仗要揸流灘咁打

上杉謙信響1576年11月起攻打能登半島，包圍七尾城，直到3月傳出北條出兵上野既消息，一時從七尾城撤退，並且安排屬下把守各地，結果被畠山家得以喘息，一度收復熊木、富來、穴水等三座城池。

上杉謙信返到國內後，只係安排人手留意關東局勢，休養到7月再度出兵能登半島，又將畠山家困死七尾城。響重重包圍之下，七尾城因為缺水缺糧，加上城內衛生惡劣，疫病橫行、臭氣薰天，頓時變成「阿鼻地獄」。關於1576-77年既七尾城之戰，由於我響主線已經解說過，各位可以到以下網址查閱：

第634、641貼：「上杉謙信出擊 - 七尾城之戰」

就響上杉出兵北陸既時候，北條家見武藏國已經安穩，就響1577年5月先進行「檢地」，該區由北條氏邦負責，除左發展出養蠶業外，仲任用當地人，被稱為北條家既內政能手。順便介紹氏邦，響北條氏康時代，河越夜戰後為左鞏固勢力，就將兒子送去關東土豪做養子，其中北條氏邦拜藤田康邦做養父，不久就得到對方退讓家督，然而康鄉仲有兩個直系後代 - 用土重吉、藤田信吉，令北條氏邦深感威脅，後來響1578年毒殺用土重吉，藤田信吉委身旗下。

到左6月，一直親近北條家既結城晴朝竟然叛變，投靠「關東本土戰線」，呢件事其實幾莫名其妙，結城晴朝雖然早年加入關東聯盟，但隨著北條壯大，就向其靠攏，一直幫忙抗衡敵對既小山氏、佐竹氏，亦參與攻打關宿城、救援小田氏。位於前線既北條氏照立即攻打結城家，但直到8月尾都無法攻破本據 - 結城城，只係向分城落手。

北條家戰線多向齊發，7月氏政南下房總半島，攻打里見義弘，由於上總勢力大多倒戈北條，所以今次應該可以決勝負了。北條家迫近重鎮佐貫城，里見義弘眼見大勢已去，就派正木賴忠做代表，向北條議和，對方派出松田憲秀代理。雙方以小櫃川、一宮川作為交界，廢棄前線據點，並且由義弘之子 - 里見義賴迎娶北條氏政之女 - 龍壽院，建立同盟關係。

聽落去，呢個似普通對等既同盟關係，但係里見家從義堯時代起，一直銳意統一房總半島，盛世時更進入下總國，與北條在國府台決戰。但係，隨著里見義堯病逝，形勢急轉直下，而家只剩低上總國南部、安房國；兩家結為姻親，好聽係打通關係，難聽就係北條可以藉外戚身份，將來干預里見家，呢場「房相一和」實際上，係對里見家既不平等和約。

房相一和後，勢力分佈略圖

至於北關東方面，北條氏繁在7月改建飯沼城一帶，作為猛將北條綱成之子，佢致力抵擋佐竹義重、多賀谷重經既入侵。同時，小田氏治響北條既支持下，趁佐竹義重因為過份擴張，忙於應付會津蘆名盛氏時，收復手子生城及部份失地，佐竹家亦因此收緊北部戰線，返黎常陸應付呢隻小強。

隨著里見家倒下，北條在關東既敵人只剩低常陸佐竹家、下野宇都宮、佐野、多賀谷等勢力，北條氏政為方便戰局，就派北條氏規聯絡蘆名盛氏，計劃夾擊「關東本土戰線」。因此，佐竹義重請上杉謙信出面，當時正值1577年12月，上杉剛從北陸遠征回歸，雖然控制能登半島，並入侵加賀、越前地區，但未能與織田信長決戰。

「冇問題，下年三月我會幫忙。」上杉謙信確實計劃如此，並發出遠征命令，然而響出征前幾日，即1578年3月9日，上杉謙信因為腦溢血發作，響春日山城既廁所昏迷，四日後急逝。

最後一位第三世代人物 - 「越後之龍」上杉謙信戎馬半生，多年向信濃、關東、越中多線擴張，雖然領兵高強，但因越後地緣問題而所得甚微，倒霉係被強敵武田信玄、北條氏康聯手制肘，無法順利擴張。不過，上杉謙信對越後勢力寬容，即使北條高廣、本庄繁長叛亂，都會饒過對方；但都有喜怒無常既一面，就係殺死犯顏直諫既長尾藤景。到此，龍虎獅終於可以響三途川聚首一堂，繼續佢地既三國志。

上杉謙信死後，由於生前一直冇明示繼任人，令兩大養子 - 上杉景勝、上杉景虎兩派為爭繼承權而對立，謙信病逝未夠15日，上杉景勝先發制人，搶佔春日山城本丸、武器庫、金庫等多個重要據點，並且拎出「書狀」，高呼：「謙信有云，喜平次（景勝）為繼承人！」

「呢份書狀根本移花接木，該死既景勝！」上杉景虎直斥其非，死守三丸頑抗，並且出信俾北條、武田家求助，會津蘆名家亦睇準時機介入。

5月5日，上杉景勝攻打景虎，半個月後上杉景虎離開春日山城，死守御館並拉攏越後勢力支持。由於繼承人爭權，一直以謙信馬首是瞻既家臣、國人都要選擇立場，越後國亦逐漸步入撕裂，其他勢力正密切跟進事件。

御館之亂 兩派位置（柿崎晴家之死仍有爭議）

呢度簡述兩派勢力，支持上杉景勝既大多係上杉謙信生前既近衛、重臣、另有上田長尾家，以及部份對謙信忠誠既揚北眾；相反，支持上杉景虎既，有山內憲政、古志長尾家，部份揚北眾、越後中部地區勢力，以及外部大名如武田、北條、蘆名、伊達等勢力。

大致陣容如下：

景勝派 - 上田長尾家、一門眾上條政繁、山浦國清；重臣齋藤朝信、河田長親、直江信綱、甘粕景持、樋口兼豐、樋口兼續、安田顯元；揚北眾本庄繁長、新發田長敦、新發田重家、色部長真

景虎派 - 古志長尾家、山內憲政、重臣神余親綱、北條高廣、北條景廣、揚北眾本庄秀綱、黑川氏、鮎川氏、加地氏；北條氏政、武田勝賴、蘆名盛氏、伊達輝宗等

兩派勢力分佈，黑色為景虎、白色為景勝派

左:上杉景虎、右:上杉景勝 概念圖 (來源：大河劇《天地人》)

次回
「御館之亂」
武田、北條介入
孤注一擲 - 甲越和議
亂象落幕

今集稍短, 敬請見諒

會唔會講下甲斐姬同妙印尼？
兩個好強既女人

btw本書就睇到石田三成個part

四十九年一歲夢，一期榮華一盃酒

由良、成田家？成田甲斐我主線忍城之戰有提過
妙印尼我只知道守金山城，但唔知實際人物特色

開始前，兩派勢力圖
回顧上篇景勝、景虎派陣容分佈，可以見到上杉景勝既支持者，大多集中越後東、西部地區，主要係上田長尾家、上杉謙信勢力圈，以及揚北眾據點；上杉景虎支持者集中在越後中部，包括重鎮櫪尾城、三條城等地，分佈較集中亦威脅到春日山城。

上田長尾家重鎮 – 坂戶城、樺澤城都被景虎派城池截斷，呢兩座城鄰接北條高廣、北條氏政勢力，極其危險，更不用提北信濃空虛，武田勝賴可以長驅直入春日山城。東部戰線上，本庄秀綱、神余親綱阻擋揚北眾既攻勢，與會津蘆名盛氏成夾擊之勢，由此可見上杉景虎響地緣因素上，先佔優勢。
講完分佈之後，我地繼續「御館之亂」，上杉景虎退避御館之後，聯絡北條、武田求助，就連遠處既織田信長接報後，派家臣 – 小笠原貞慶游說東北既蘆名、伊達家介入，試圖策反本庄繁長，但係對方已非昔日叛將，堅決支持景勝並與景虎派既鮎川氏交戰。
5月22日，上杉景虎試圖進攻春日山城失敗，在城下放火擾亂。各地亦開始有爭亂，景虎派北條高廣、北條景廣父子從上野殺入，響越後中部一帶游走作戰，強攻多個景勝派據點，先攻破宮野城、小川城。路已經開好，上杉景虎準備迎接親戚 – 北條氏政入黎，但卻事與願違。
呢度要插播下野國既小事，親北條勢力 – 壬生綱雄響1576年被支持宇都宮家既叔父 – 壬生周長引到鹿沼城暗殺，並攻打本據 – 壬生城，卻在交手時被綱雄長子 - 壬生義雄殺死，壬生氏統一並繼續向北條效忠。當時下野國勢力多數加入「關東本土戰線」，既然壬生氏咁唔聽話，當然要教訓佢，本屬親北條勢力既那須資胤亦順應潮流，在1578年加入聯盟。
以佐竹義重為首既「本土戰線」在1578年4月聯合宇都宮、結城、皆川、佐野等下野勢力殺向壬生城，壬生、小田氏接報便向北條氏政求救。

北條氏政、氏照主力抵達後，響5月15日先攻打結城家既山川城。「本土戰線」見北條黎到，暫時放低壬生城，結城晴朝更邀請那須資胤參戰，聯軍響5月底轉戰小川台一帶，北條軍攻破幾座小城後，亦抵達此地，兩軍隔著鬼怒川對峙，並無任何動作。

1578年 下野國勢力圖

北條氏政呢個時候先收到上杉景虎求救，但大敵當前，主力被迫滯留下野國，北條唯有請武田勝賴幫手，入去越後撐場。

武田勝賴派武田信豐率兵二萬，從北信濃殺向越後。對上杉景勝而言，武田入侵猶如惡夢，各地都無暇抽身，如果對方長驅直入春日山城，就輸梗了。
就響眾人一籌莫展之際，家臣新發田長敦獻計：「武田入侵只為響應盟友，勝賴戰略水平不下信玄，假如景虎獲勝，武田就要面臨織田、德川、北條三面包圍局面，將終日困守山地，不利擴張。應趁機向武田結盟，咁就無後顧之憂了。」

對上杉而言，武田家係世仇，與敵結盟有違家中戰略，但人係要變通既。剛好武田勝賴想調停兩派，兩家在6月於北信濃海津城會面，上杉由齋藤朝信、新發田長敦、竹俁慶綱做代表，而武田由跡部勝資、高坂昌信做代表。

上杉將北信濃地區割讓武田，並准許對方出入東上野，以換取兩國友好，和議順利完成，武田暫時停止進軍。

順帶一提，高坂昌信在協議後病逝，畢生為基友 – 武田信玄守護北方邊境，到勝賴失勢時從旁扶持，雖然對方未有遵從所有獻計，但依然對武田鞠躬盡瘁，武田四名臣最後一人，在此退出歷史舞台，與基友相會。

暫無後顧之憂既景勝，即刻響6月13日將景虎派直峰城攻破，恢復春日山城與坂戶城既聯絡，然後將古志長尾家督 – 上杉景信擊殺，兩派在越後中西部發生連串激戰，下面會簡略介紹：

中部方面，景勝派重臣 - 齋藤朝信、直江信綱既居城 - 赤田城、與板城地處越後中部，被景虎派徹底包圍，直江信綱在景勝身旁留守，居城由家臣看管，齋藤朝信單天保至尊，與附近黑瀧城既友軍聯手，死守與板、赤田、黑瀧戰線，多次力壓景虎派既進攻，「越後鍾旭」果然名不虛傳。

但係另一邊就冇咁好彩，景勝派上條政繁居城 –上條城被鄰接既北條景廣攻破，只能留守景勝身邊。

齋藤朝信

西部方面，不動山城既山本上杉家亦因為立場決裂，大哥山本寺定長支持景虎，但弟弟孝長支持景勝，兩家爆發內戰，最終弟弟獲勝，鞏固在越後國西部勢力，而山本寺定長自此下落不明。
武田勝賴並不想兩派繼續交戰，6月底進入越後國，與景勝派進行詳細和談，並且調停兩派議和，上杉景虎自然抗議，但而家並唔係爭戰既時候。就響呢段時間，我地可以睇睇東面戰線：
會津蘆名盛氏想漁人得利，派家臣金上盛備、小田切盛昭，攻打揚北眾既城池，先攻破安田城，但再推進時被新發田重家阻截。另外，景虎派黑川清實攻打鳥坂城，與中條氏交手，東部戰線大致如此。

整個7月，武田勝賴一直駐留越後，此時北條氏政結束小川台對陣，聽到景虎控訴後，責問武田唔進取，並計劃自己出手，兩家開始互不信任。

「叫你救人，做咩企響度掛機啊？」北條氏政怒屌

「我做野駛你教？你自己走去北關東玩，我就留響度上演爭產劇，吃力不討好，吔屎啦你！」武田勝賴反擊。

於是，武田勝賴索性改變策略，8月主動與上杉景勝結盟，並將妹妹 – 菊姬許配俾景勝，呢個破天荒既「甲越同盟」就此成立，對景勝黎講簡直係絕頂啊！

就此，甲越同盟誕生
本來武田勝賴想一直留到兩家和解，但出現變數：南邊既德川家康趁勝賴北上，9月向駿河西部進軍，武田勝賴立即返去應戰。勝賴估唔到自己一走，兩派就好似學生冇左老師監管一樣，繼續肆意開片。

睇見武田唔幫手，仲要同對家結盟，北條家索性自己出手，由北條氏邦、北條氏照親自進攻，好快就攻破重鎮樺澤城，威脅坂戶城，景勝派樋口兼豐自動請纓，堅守坂戶城，北條軍強攻到10月依然未克，此時越後進入寒冬，擔心降雪封鎖三國嶺，北條就留低北條氏邦、北條高廣在樺澤城留守，北條景廣響周邊游擊，主力撤退。

武田結盟、北條撤退、蘆名被拒，所有外部勢力都威脅唔到越後了，上杉景勝在12月迎娶菊姬之後，決心盡快收拾內亂。2月1日，景勝派家臣 – 年僅十七歲既荻田長繁趁北條景廣參拜府中八幡宮時，突襲對方將其刺殺。隨著景虎派重臣死亡，上杉景勝積極進攻，先將樺澤城收復，趕走殘留既北條軍，並響3月襲擊御館。

眼見外援遠去，國內失勢，上杉景虎自知敗象已呈，就響3月17日將山內憲政，以及兒子道滿丸帶離御館。

「景勝，念在兄弟一場，我求你放過道滿丸一命，以前義父大人好鍾意佢既，仲任命我地將來照顧佢。」

「斬草必須除根，越後上杉清流，豈容北條既血脈混雜！」景勝派將山內憲政、道滿丸截殺，前任「關東管領」山內憲政竟然如此收場，實在可惜。隨後景勝火燒御館，上杉景虎向鮫尾城逃亡，點知城主堀江宗親叛投景勝。

「我不是以上杉景虎既身份，係以北條三郎既身份死去，北條家萬歲！」前無去路，後有追兵，上杉景虎響絕望之際，切腹自殺。聞名既戰國美男子就此殞命，終年26歲。
「御館之亂」落幕，上杉景勝正式成為繼任人，景虎派遺臣 – 本庄秀綱、神余親綱據守三條城、櫪尾城，繼續負隅頑抗。其他景虎派家臣，如據守東上野既北條高廣、河田重親轉投武田家，變相令上杉失去進出關東既通道。揚北眾方面，黑川、鮎川、加地三氏回投景勝，景勝亦延續謙信方針，無嚴懲呢班政敵，然後開始掃蕩殘餘勢力。

御館之亂流程

但係，呢場內亂，卻動搖關東三英傑既關係。同時因為三家互耗，來自西邊既霸王亦逐步迫近，準備將英傑們吞噬

次回
織田、德川、北條三國聯盟
上野國變節 – 武田反噬北條
新發田重家之亂 開幕

搞乜鬼，明明隔左行，又會顯示冇隔行呢？真係唔好意思

原來提過？睇返先

好多人都話妙印尼係戰國最強老太婆
差唔多八十歲重跟前田利家同上杉景勝打後北条氏

不過自己睇返，好似都冇詳細介紹成田甲斐
諗下小田原城要唔要做個簡短，但以北條立場寫呢

幾好呀，捱打既角度

咁我諗下點包裝佢地既固執與失策

今晚有update

今晚打老虎

我係殺死德川呢個仆街

「御館之亂」結束後，北條氏政頓失控制越後既機會，諗到武田勝賴不但袖手旁觀，仲要幫上杉景勝，於是解除甲相同盟，向武田宣戰，更於1579年9月與德川家康結盟，約定夾擊武田。武田勝賴亦有應對，去年從上杉得到進出東上野既許可，就染指關東平原，為打開戰局，就聯絡佐竹義重，建立戰略關係，關東形勢就變成德川、北條VS武田、佐竹既局面。

9月13日，北條氏政進入駿河東部，與武田勝賴在黃瀨川對峙，德川家康趁機偷襲駿河西部，攻陷持船城等地，武田勝賴便回頭應戰，德川見狀，在10月撤退，武田、北條兩軍亦各自收兵過冬，但係呢場聲東擊西既戰略，令武田勝賴心有芥蒂。幸好，家臣真田昌幸亦睇準時機，與矢澤賴綱襲擊沼田城，並策反鈴木重則，奪取旁邊既名胡桃城、小川城。不過因為北條氏邦介入而撤出沼田，恃機再動。雙方響東、南戰場各有攻守，但最開心既一定係漁人得利既德川家康。

駿河灣地圖

1580年3月，適逢收到京都石山本願寺投降織田既消息，北條氏政感嘆：「睇黎織田信長奪取天下，指日可待。」得悉織田與武田、上杉有隔閡，就趁對方未改變主意前聯絡派遣使者。而武田勝賴響御館之亂後，正面對三面受敵既困局，為左打破劣勢，便向信長提出歸還在東美濃被拐走既兒子 – 織田勝長，以重修舊好。

織田信長質疑：「你拐我個仔，打我手下，仲想同我做盟友？妄想！」完全無視武田既要求。好戲在後頭，北條使者黎到，立即向信長表示：「關東北條氏政，甘願為信長大人臣下！」北條率先表態，對信長而言東面局勢更明確了，東北奧羽大名包括蘆名、伊達、最上等近年向信長贈鷹、馬等名物，以示臣服，而家北條都投誠了，剩低既敵人只有武田、上杉兩家，就此織田、德川、北條三國同盟建立。

得到織田協助，北條即刻水陸兩路進攻駿河，陸軍翻越足柄山，直入河東地區，伊豆水軍就侵略沼津一帶。呢度要講講武田既水軍改革，話說信玄時代已計劃建立水軍，當時德川家康收編今川家遺臣，組建水軍；武田信玄亦四處招攬東海道海賊，包括小濱景隆、向井正重等人組成武田水軍，當中小濱景隆擁有安宅大船，在武田水軍中戰力最強。

武田水軍安宅船 模型

兩軍組成上，伊豆水軍擁有至少十艘安宅大船，甚至配備少數大砲；相反武田水軍以輕快、小型既關船為主，防禦力不及伊豆水軍。回到正題，伊豆水軍在梶原景宗率領下進入駿河灣，3月15日半夜停泊重須灘一帶，武田水軍接報，就率領三艘關船接近，向北條水軍射擊、放火，再即刻撤退，伊豆水軍追擊。

武田水軍退到浮島原一帶會合友軍，一共五艘關船迎擊十艘安宅船，明眼人一睇武田輸梗啦！點知有兩艘船走得慢，響港灣被武田陸軍截獲，即使如此，八個大隻佬對五個細牛龜，北條依然有勝算，將武田水軍徹底包圍，但竟然大刀劈蒼蠅，武田水軍既輕巧，令對方難以命中，大砲無得發揮。

武田勝賴響本陣聽到消息，立即叫陸軍支援，點打？武田勝賴就教大家一招：「下半身落水，上半身仲可以開槍架，對住船上既人射啦！」好彩你地響淺灘附近開戰，唔係成班等住餵鯊魚。結果響水陸支援，加上家臣 - 小濱景隆、向井正綱既奮戰下，擊退伊豆水軍，仲擄獲兩首安宅船。

水軍失利，北條氏政只好撤退，並向伊豆水軍開大風扇怒抽：「伊豆水軍有幾多年歷史啊？由早雲公設立至今，差唔多一百年喇！連個未夠十年，仲要冇大船既武田都贏唔到？好好反省下啦！」

雖然本戰小勝，但武田勝賴自知外交失策，致力向關東擴張，以圖挽回劣勢。好消息係，真田昌幸在5月攻破上野重鎮 - 沼田城。溫故知新，之前提到北條氏邦做藤田家養子，奪取藤田氏家督，並殺死康邦長子 - 用土重連，次子 - 用土信吉正身處沼田城，二話不說向武田投降，並藉助對方協助，復姓藤田姓，並指責北條氏邦鳩佔鵲巢，協助奪取利根郡地區，令武田擴張至整個上野國北部。上野戰線最大功臣 - 真田昌幸獲任命相當於下五品既「安房守」一職，呢個就係「真田安房守」既由來。

真田昌幸進軍路線

輪到越後既回合，上杉景勝平亂至今已有一年，期間本庄秀綱、神余親綱曾經攻打黑瀧城等地，被上杉軍擊退。到左4月，上杉景勝終於出擊，先擊破本庄秀綱，收復櫪尾城，本庄秀綱敗投會津蘆名家；上杉乘勝攻擊，6月攻打神余親綱，景勝策反城內家臣，斬殺神余親綱，獻城投降，至此上杉景勝統一越後國。

平定越後國，上杉景勝開始輪功行賞，首先將三條城賞賜俾山吉景長、甘粕景持兩位家臣；由於上杉景勝出身上田長尾家，所以對佢地甚為厚待，當中安田顯元因為策反景虎派勢力，待遇甚高；其他景勝派如上條政繁、山浦國清、竹俁慶綱、直江信綱、山崎秀仙、樋口兼續亦受到重用，山浦國清更得到景勝賜名，改名「山浦景國」。

但係，上杉景勝厚此薄彼，冷待外拒蘆名既揚北眾，協助締結甲越同盟既新發田長敦更因此鬱鬱而終，其弟 – 新發田重家抗戰蘆名、收復失地有功，亦得唔到上杉重視，開始心懷鬼胎。其中一個原因係山崎秀仙向景勝進諫，指責叛投勢力不可信任，得罪左一班「魏俊傑」。呢下令安田顯元非常難受，佢響景勝及國人間周旋，結果左右不是人，佢深感歉意而切腹自殺，因為安田既死，最初叛投既國人開始另有打算，越後國正潛伏危機。

新發田重家

除左內憂，仲有外患，10月，織田家既北陸軍團開始進攻越中國，將能登半島、越中西部逐一攻破，迫近越中東部重鎮 – 魚津城，當地由重臣河田長親把守，織田信長曾經利誘對方，卻被斷然拒絕，隨後景勝援軍抵達，並鞏固魚津、松倉城一帶防線，雖然上杉在越中只剩下東部，但有河田長親一日，西部防線依然安穩。

返黎武田既回合，去年底武田勝賴曾經出兵東上野，攻破幾座城池。然而，遠江重鎮高天神城被德川包圍，彈盡糧絕，雖然武田勝賴曾被織田拒絕，但仍希望與對方和好，就猶豫不決，沒有派兵救援，此舉備受家臣質疑。

1581年1月，由於甲府城一帶土地飽和，加上信玄留低既勢力依然強橫，就決定遷移本據，在甲府西北既山區，修築新府城。比起甲府城，新府城有山城特徵，更適合用作防守，城下有廣大平原可以發展，由於甲信地區金山經信玄過度開採，早已枯竭，所以武田勝賴為左長線發展，先決定遷移以提高其他生產，但係大興土木、轉移中心既結果，當然令百姓、老臣派甚有怨言，招來怨恨。

新府城 復原概念圖

2月，上野沼田城發生戰事，當地土豪沼田景義為左復興領地，向由良國繁求助，進軍沼田城，真田昌幸負責平亂，前沼田部屬 - 金子泰清請沼田景義敘舊，引入城內誅殺，上野傳統土豪 - 沼田氏就此滅亡。

3月25日，高天神城繼續告急，響餓死大半城兵既情況下，守將岡部元信拚死突擊，被德川軍全滅，德川家康自此收復遠江重鎮，而武田勝賴因為袖手旁觀，引起家臣包括穴山信君、木曾義昌、小山田信茂等人不滿，埋下禍根。只不過，武田勝賴亦唔係被動既，響高天神城失陷同時，武田軍水陸並進，水軍先勝並襲擊伊豆半島西海岸，擾亂伊豆一輪後，亦響5月出兵遠江國，只係人心漸變，想點挽救都冇用。

關於第二次高天神城之戰，可以參考主線第一post

輪到越後，上面提到上杉景勝封賞不均，埋下禍根，而家終於爆發，東部既揚北眾 - 新發田重家自恃功高，卻不獲重視，就響6月派人私通織田、蘆名及伊達三家，宣佈起兵造反。關於謀反原因，除左封賞不足，仲因為去年平定三條城時，上杉景勝直接賞賜俾兩位親信，新發田重家本身係三條城奉行，呢項賞賜變相剝削原來權利，亦係叛亂動機之一。

新發田重家得到加地秀綱、景虎派餘黨支持，襲擊越後重要海港 – 新潟，將當地城主 – 竹俁慶綱驅趕，封鎖越後國對外既海上航路，有記錄指織田信長希望新發田可以繼續控制海港。隨後，越後國陷入東西內亂，織田家亦趁機搗亂，開始向越中進發，內憂外患夾擊，越後上杉家陷入管治危機。

接下來，將會係關東英傑既重要轉捩點。

黑圈為新發田重家之亂大概範圍

次回
四面楚歌 – 上杉家滅亡危機
絕境逢生 – 本能寺之變勃發
投機取巧 – 北條家再度擴張

1582年之前為止
武田勝賴：睇下斷盟之後邊個得益最大
北條氏政：東佐竹、北上杉、西武田，不如一槍打死我

Btw, 呢排怕唔怕累贅？我有少少跟書講

咁講幾好啊
佐吉加油

少輔，點睇你八月主演個套關原

好想睇，但香港應該唔會上？

香港唔會上

我都係等出碟

治部武將錄會唔會講自己

飛過日本睇

排隊都未到我，想介紹一堆利害卻較少聽到既人

會唔會講下東北地區？伊達蘆名最上南部安東

安東真係唔熟，要惡補下
寫完關東我會整理個List，閒時響學術/講故台post
而家plan左尼子經久、宇喜多直家、最上義光、塚原卜傳/上泉信綱

講下島津點跡啦

講下島津點發跡

「外傳 薩摩島津家」
島津貴久時代 Page 35 #871, 877
木崎原之戰 Page 36 #880-881
耳川之戰 Page 36 #882-883
沖田畷之戰 Page 36 #885-886

戰國第一個post分享過

Btw意外發現有同道中人寫緊戰國前中期既冷門強者
我盡量唔同佢重疊

超高質

lihkg
唔見喎

響大陸百度有人寫緊，佢列出既仲冷門
如果唔介意殘體可以睇下，但可能同我一樣，細節位未必完全正確

識睇殘體
但真係睇得好辛苦

d段落睇死人

百度呢樣唔好

我發覺之前打既時候，有唔少細節有錯，或者打錯字
第時出返個修訂版，放響blog定google doc好？

推返上黎先，呢排有親戚過黎，要做接待，盡量睇下有冇得更新啦

姨媽到？

扶老攜幼，我幫緊部電腦打護國戰爭

血肉長城

d老母通常都話開比細既玩下囉
通常咁就出事

屋漏兼逢連夜雨，除左內憂外患，接下來既事件更動搖上杉景勝既組織，先係1581年5月，一直戍守越中既重臣 - 河田長親病逝，當地改由中條景泰、山本寺孝長、竹俁慶綱等人把守，河田長親一直力抗織田家入侵，佢既死令織田家有機可乘，向越中伸手。

接著，由上杉景勝親手提拔，擔任奉行既重臣 - 山崎秀仙響去年賞賜時反對恩賞從景虎叛投既牆頭草，引起相關人士不滿，景勝近侍 - 毛利秀廣本為景虎派，所以對山崎秀仙恨之入骨，更動起殺意，就響9月9日趁其疏於防備，當場斬殺，當時山崎正與另一位重臣 - 直江信綱會面，信綱意圖制止，斬傷秀廣，卻被對方斬殺，負傷既毛利秀廣被岩井信能伏誅。一夜間，上杉景勝頓失兩名親信，特別係一直支持自己既直江家，大幅動搖統治基層。

為此，上杉景勝響10月起大舉任用上田長尾家勢力，並安排近臣 - 樋口兼續迎娶信綱既未亡人 - 直江船，改姓直江，以保住直江家名，聞名既「無敵主角」直江兼續，就此出場。

上杉家臣團勉強收復，但織田軍亦徐徐進迫，1581年間柴田勝家率領既北陸軍團依次將越中、能登半島既上杉家勢力逐一肅清。4年前因為上杉謙信介入，而流亡織田家既神保家長子 - 神保長住亦加入隊伍，響佐佐成政麾下參戰，終於返回居城 - 富山城。但係1582年2月，親上杉派家臣 - 小島職鎮聯合光頭黨突襲富山城，軟禁神保長住，柴田勝家接報後，就開始出兵平亂。

同時，武田家臣 - 木曾義昌不滿武田勝賴軍威失墜，仲為左修築新府城，加重所屬地區既負擔，睇見武田家敗象漸呈，就響2月1日將弟弟送抵織田家做人質，叛投織田。武田勝賴大怒，率領15000大軍殺向木曾谷，臨行前將木曾義昌留在新府既母親、側室、兒子悉數處死。聽到勝賴出擊，織田信長響2月3日派織田信忠、森長可、河尻秀隆、瀧川一益等人率先出發，臨行時更將武田勝賴打成朝敵，正式討伐武田家。

織田信長曾經勸信忠唔好過份深入，因為佢認為武田依然強悍，可能會打長期戰，周邊大名都如此判斷，但卻令人大跌眼鏡。武田軍在鳥坂嶺被木曾、織田聯軍擊敗後，樹倒猢猻散，勝賴身邊剩低一千人返回新府城，織田信忠乘勝進擊，更令人意外既係重鎮 - 高遠城響總攻擊發起後一日內旋即攻破。

武田勝賴返到新府城後，聽到穴山信君叛變、德川家康出擊後，就放棄新府城，打算投靠小山田信茂，點知呢個武田家忠實親信，竟然響最後一刻捨棄自己，最終武田勝賴在3月11日在天目山以少數奮戰，殺敵近千後自殺，由織田出擊起計只是一個月，織田就將甲信地區侵略完成，一代名門 - 甲斐武田家在此退出歷史舞台，昔日既關東四傑已有兩個殞落。

甲州征伐

大家會好奇，北條有份參與甲州征伐，咁佢又做左咩呢？北條氏政大致係收復駿河、伊豆地區既失地，當聽到織田下令討伐後，佢認為會打持久戰，所以表現不甚積極，結果織田一月滅武田，北條氏政大跌眼鏡，就趁信長到甲斐時，向對方奉承一番，希望可以得到上野國。

織田信長就簡潔回應：「多謝北條既辛勞，你地返去早呌啦。」結果上野國、「關東管領」一職都賜與瀧川一益，關東平原勢力包括由良國繁、成田氏長、北條高廣、真田昌幸等全部投奔織田，關東各勢力大致倒向織田，北條家到頭來只係一場空，鬼叫你唔熟織田既規矩，唔果斷積極，就唔會有賞賜了。

所謂唇亡齒寒，武田滅亡既同時，北陸既柴田勝家將神保家遺臣平定，四萬大軍繼而包圍上杉家重鎮 - 松倉城及魚津城，上杉景勝於4月派齋藤朝信、上條政繁救援，自己響5月都黎到附近，但係織田軍已經攻入魚津城二丸，將本丸圍個水泄不通，柴田勝家試圖勸降城將，所以冇繼續進攻。上杉景勝留守到月中時，收到森長可、瀧川一益分別從北信濃、上野入侵越後，森長可既部隊更迫近春日山城。

三面夾攻, 上杉家絕境危機

三面夾攻，上杉陷入絕境！上杉景勝難以抉擇，決定派人將撤退既消息，趁夜密報魚津城一眾守將，城內只剩低十三名守將，包括山本寺孝長、竹俁慶綱、中條景泰、吉江氏等親信，對方聽到消息後，回應：「景勝大人，安心撤退啦，呢度有我地把守，一定會盡我等所限，阻止織田入侵！」

「對唔住，各位。」上杉景勝響5月27日放棄支援魚津城，撤回越後，柴田勝家立即進攻，上杉軍烈士堅拒一星期。最終，織田軍在6月3日攻入本丸，十三名守將全部切腹自盡，大喊：「願我等來生，繼續為上杉家效命！」

魚津城之戰

織田軍攻陷魚津城、松倉城後，繼續殺向越後，響越中期間，上杉景勝繕寫遺書，發送給佐竹義重，表示整個東北、關東地區幾乎投靠織田，自己係最後一個抗爭者，即將捨身就義，「寧為玉碎、不作瓦全」。

但係命運真係起落無常，京都發生憾動歷史既大事件 - 「本能寺之變」，織田信長因家臣 - 明智光秀謀反致死，身在北陸既柴田勝家到6月6日先收到消息，立即返去北庄城，任命佐佐成政留守越中。同時，甲信地區爆發大規模動亂，河尻秀隆被當地變民殺死，森長可從北信濃撤退，返回美濃。

上杉景勝遺書

對上杉家黎講，呢個係天大既奇跡，織田家撤退後，上杉景勝果斷反撲，收復魚津城及川中島四郡，春日山城周邊既防禦，總算穩固了。隨後，外患已去，上杉景勝亦專心應付新發田重家之亂。

織田家變天，仲有一個人興奮莫名，呢個就係北條氏政，6月11日北條動員全國兵力共五萬人，攻打瀧川一益，對方籌組上野國人勢力，在神流川一帶抗戰，瀧川軍響6月18日佔奪先機。隔日，瀧川軍一度擊退北條氏直，但係北條從四面包圍瀧川一益，對方死戰多時。最終，瀧川一益被重整旗鼓既北條氏直衝殺，重臣、親兵近五百人戰死，撤退到厩橋城，釋放所有關東人質，與佢地飲宴一輪後撤出關東。

當瀧川一益撤退後，關東國人全部轉投北條，黎到呢度北條終於將上野國全境控制。北條家又點會滿足於區區上野？信濃東部 - 佐久郡地區勢力向北條投誠，北條氏政認為：「以上野做跳板，將甲信地區全境控制，呢個簡直係天賜良機！」

北條家響真田昌幸既響導下，殺入北信濃川中島地區，與上杉軍對峙，但因為南信濃、甲斐地區更為誘人，而且另一個勢力 - 德川家康亦趁亂奪甲斐，想趁機將信濃收納旗下，為免被南北夾擊，就與上杉家議和，上杉景勝為左平定新發田重家，當然答應，於是雙方建立互不侵犯協定。

天正壬午之亂 各方關係

隨後，上杉景勝響9月進攻新發田重家，圍攻新發田城、五十公野城等重鎮，但係當時既越後東部較多濕地、水田，附近又有河川包圍，易守難攻，上杉景勝因為缺糧而一時撤退。

至於北條方面，當雙方停戰後，8月派兵從東部偷襲甲斐國，卻被德川軍在黑駒擊敗，呢場敗仗令甲信、上野國人紛紛轉軑，上野最大勢力 - 真田昌幸叛投德川家康，復奪沼田城。北條頓失上野國北部，既然上野唔安定，甲信地區又有咩價值？就轉向上野國攻打真田，但係對方有德川家康撐腰，加上真田家防衛能力驚人，北條一直無法得手。

結果，兩家在10月於織田信雄介入下，達成議和，德川取信濃，北條取上野，「天正壬午之亂」終於結束，但係真田昌幸不滿以上安排，宣佈脫離德川家康，聯合北條高廣轉投上杉景勝，並將次子 - 真田信繁送到上杉家做人質，兩位大河劇主角亦在此相會。

1582年接連發生武田滅亡、織田信長橫死、北條擴張、天正壬午之亂等事件，但隨著以上大事件逐一結束，日本長年既戰國時代，即將劃下休止乎。

次回
外交的抉擇
鐵娘子 - 妙印尼輝子
沼尻合戰 - 小牧長久手延伸戰場

拎左部機出去打, 總算拯救成功
隔離台既人見我落力打字, 係咁望過黎, 好唔習慣

其實景勝好似幾廢

算係咁
一上位先處理內亂
之後武田家收皮 又要同信長果邊玩
信長收埋皮 自己又內亂 (新發田）
到臣服豐臣 先平到亂
秀吉收皮 又壓錯注(支持石田）
最後只乖乖聽德川話

妙印尼

信長唔死就好

信長唔死上杉應該直接瓜老襯，遺書都寫好曬，信長又擺明支持新發田重家

咁即係話信長勢力本身可以去到越後？
如果佢遲少少死柴田勝家勢力咪可以同秀吉有得fight??

1. 當時柴田勝家、森長可、瀧川一益已經聯手殺入越後，上杉滅亡越後應該都係呢三家平分

2. 羽柴秀吉奇蹟擊敗明智光秀後，先吸收到大片勢力，並得到丹羽長秀、織田信雄支持壓倒柴田；如果信長唔死，佢地兩個依然擴張，但一定去唔到對立

3. 柴田勝家都用九日從北陸返到越前，即刻聯絡織田信孝、丹羽長秀，佢都好積極既。但羽柴秀吉能夠近乎無阻下強行軍，三日返到姬路城，先係最大奇蹟，亦係中國大折返最令人稱道既過程

所以，柴田輸既係運氣，佢決斷力不比秀吉遜色。

追開支持
上星期去日本買左套真田同秀吉套甲返屋企J

巴打係邊到買 貴唔貴？想買謙信公件甲胄j
淨係識有d fd買大陸制既甲胄，但支那製不了

福岡

2200yen 買黎擺都抵

你買了我唔買

可唔可以影張相上黎

三日強行軍咁快返到京都 士兵咁攰都唔即時開戰 明智光秀戰略錯誤 仲要約好地點打多佢一倍以上既軍隊 點睇都唔多對路

剩係擰過扭蛋中左上杉謙信套甲

我以前響大坂拎過真田套甲cosplay

大阪城入面果套？
我都有著過

上田城紅葉祭果時
都有得cosplay
真田歴史館入面有套full set
我想著
但有個細佬著住唔肯除
我就走左

點解你會係到。。。。。。。。。

呢張係淺草影

重死

有陽光的地方就有影
有人的地方就有我

天空的使者，劍狼參上

我仲以為係1:1，著得既甲

點拎返香港

著住上機

如果黎套 我有真田幸村

入到禁區當你勝

無左把刀會唔會上到機

係

唔會囉

光秀由謀反開始已經錯左，一開波連近畿都掌握唔到
同埋柴田唔止輸運
由清須會議就開始，你見好多原本信長舊臣都開始棄柴田而去投向秀吉
政治手段輸秀吉幾個Level
戰略部署又失當，又遲左好多先拉攏瀧川一益
柴田勝家上戰場好可能係一個有勇有謀既大將，但講到治國謀劃明顯技低一籌

與其話治國謀劃，不如話各城主國主因為謀求自家的存續而投向秀吉

今晚恢復更新
上個星期多事務，以致稿件延宕，實在萬分抱歉

一日有文都會睇落去

開始之前，請容我修正一點，天正壬午之亂後既1583年，真田昌幸依然係德川牽制上杉既頭馬，只係對和議內容不滿，信繁去上杉家係之後既事，所以上野只有北條高廣回投上杉，正題開始。

1582年，京都快報響織田信長死後，向羽柴秀吉申請准照獲批，相隔十二年，佢地又可以交代京都局勢。話說6月明智光秀謀反，被羽柴秀吉在山崎擊敗，命喪小栗坂後，羽柴秀吉、柴田勝家、池田恆興、丹羽長秀於6月底在清洲召開會議，決定後繼人，最終羽柴、池田、丹羽三票通過由信長之孫 - 織田秀信繼任，但支持信長三子 - 織田信孝既柴田勝家並不服氣，身為織田三代老臣，豈容你隻農民出身既死馬騮主導？

11月，柴田勝家指責秀吉違反協議，要求與秀吉議定條件，但因為北陸正值暴雪，就唯有派前田利家、金森長近、不破勝光做代表；自己又聯絡毛利、長宗我部、雜賀眾等周邊勢力，以包圍秀吉。當然，秀吉派人留意四國、紀州、西國動態，並且反過來離間三位代表，又得到周邊地區勢力人質，鞏固近畿地區。

12月，羽柴秀吉奪取近江長濱城，策反勝家養子 - 柴田勝豐，再出兵歧阜城收服織田信孝；伊勢既瀧川一益響應柴田勝家，響北伊勢地區四處征伐，意圖與柴田南北夾擊。自此，織田家分裂成羽柴秀吉、柴田勝家兩派開始內訌。

返到越後國回合，織田家內訌關上杉家咩事？當然有事，半年前才遭逢滅亡危機，又經歷過「天正壬午之亂」，周邊勢力各有不穩舉動，南部有德川、北條家結盟，形成「駿相同盟威力加強版」；東部有新發田重家叛亂，仲要獲得蘆名、最上家等支持，東邊國土被逐步蠶食；西部有北陸軍團攔路，北部呢？你自己徒手游出日本海啦，所以你以為信長一死，上杉家就安享太平？實在太天真了。

駿相同盟威力加強版

前面提到柴田勝家巴結外部勢力，羽柴秀吉亦需要盟友，但係毛利、德川家食花生，可以搵咩人？就係上杉景勝了，1582年12月秀吉透過越中既上杉家臣 - 須田滿親，聯絡上杉景勝，以圖夾擊柴田勝家，就響1583年1月達成同盟，秀吉亦與北條絕交，表示：「朋友既敵人就係敵人」。然而，即使達成同盟，上杉依然四面受敵，有心無力。

稍為提及關東局勢，仲記得古河足利家嗎？北條家既傀儡公方 - 足利義氏呀，呢位公方響1583年1月病逝，古河足利家無後繼男丁，只有女兒 - 足利氏姬被家臣擁立繼位。從鬥爭到被合併，擁有百年歷史既古河公方，形同絕跡。

2月，下野國北部大名 - 那須資胤病逝，由長子資晴繼任，由於係親北條勢力，加上1578年起多場舊恨，鄰近既佐竹義重聯合宇都宮國綱，意圖趁火打劫，不過被那須家擊退。

返到上杉既回合，1583年3月中旬，柴田勝家率領北陸軍團南下，正式向秀吉宣戰，安排佐佐成政留守越中，織田信孝在歧阜城響應。為此，羽柴秀吉聯絡上杉景勝夾擊，但偏偏呢個時候真田昌幸急襲北信濃小縣郡，並且響尼淵修築上田城，同時佐佐成政聯絡新發田重家，上杉景勝響腹背受敵下，愛莫能助。

羽柴秀吉對呢位豬隊友感到無奈，就獨自迎擊，最終響4月下旬憑誘敵戰術，乘著柴田大將 - 佐久間盛政孤軍深入，於賤岳擊敗柴田軍，隨後秀吉乘勝攻陷越前地區，柴田勝家在北庄城切腹自殺、織田信孝亦被信雄強迫切腹、瀧川一益投降並流放到越前隱居，前田利家、佐佐成政歸降，自此近畿再無人可以動搖羽柴秀吉了。

戰後，羽柴秀吉指責上杉景勝消極，意圖銷毀盟約，並去信佐佐成政，計劃進攻越後，因此佐佐成政催促新發田重家盡快獻媚。根據《上杉家御年譜》記載，上杉景勝響各方壓力下，5月向秀吉遣使，更獻上名刀名馬，表示意圖重拾關係，最終盟約維持，化解一場外交危機。

得到強援後，上杉景勝可以應付新發田重家了，但係今次進攻再次失利，仲令到揚北眾 - 鮎川氏、築地氏叛投新發田。到左8月，上杉景勝捲土重來，但新發田城實在難攻，所以今次又係放火走人，點知天降暴雨，洪水將必經之路 - 放生橋毀壞，上杉軍身陷泥沼，新發田重家乘機追擊，令對方損失慘重，部份近臣戰死，此次敗走令助長叛軍士氣，上杉景勝又要頭痕一輪了。

放生橋之戰 經過

鏡頭轉到上野，國人 - 由良國繁攻打北條高廣，9月將厩橋城攻陷，北條高廣黯然回到越後，隱居不出，由良氏正為北條家效命，所以北條勢力再次延伸到上野國北部，「關東本土戰線」深感威脅而再次聚集，佐野宗綱更於11月策反由良國繁、長尾顯長，下野、常陸勢力幾乎參與戰線，包括佐竹、宇都宮、佐野、結城、皆川、由良、長尾、多賀谷等勢力，親北條既那須家亦基於壓力參與，以上陣容可以話係上杉謙信離去以後，最大規模既一戰。

京都快報來了，我地睇睇：「1584年正月，羽柴秀吉與織田信雄決裂，後者得到德川家康支持，開始反抗秀吉！紀州雜賀眾、長宗我部家、佐佐成政、北條氏政都支持德川，呢場內訌規模比柴田勝家更大，腥風血雨即將開始！」

沼尻合戰前哨

為左打通由良、佐野兩家既聯繫，關東軍攻打攔路既小泉城，北條氏直接報就派人救援，而家北條外務多數由氏直負責，佢帶領北條氏照率領七萬大軍，向由良本據 - 金山城、利根川進軍，北條軍來勢洶湧！由良國繁、長尾顯長兄弟親抵北條本陣，希望回投，但兩兄弟根本自投羅網，北條將佢地軟禁到小田原城，並要脅交出金山城、館林城兩座要地，交換兩位俘虜。

家督被俘，由良氏家臣陣腳大亂，呢個時候一把雖然衰老，卻氣勢十足既聲音大喝道：「堂堂男子漢，家督不在就自亂陣腳起來？」一眾家臣慌忙回應：「主母 - 妙印尼大人，由良大人兄弟被俘，北條又大軍壓境，不覺驚惶失措，只怕必須獻出金山城、館林城。」

「年輕人真係靠唔住！金山城係由良氏根基，輕易放手，只會無面目見由良氏祖宗，亦令我地既新田氏血統蒙羞！」妙印尼以堅強既形象，企響家臣面前，手執一把大薙刀，雖然頭髮鬢白，略顯老態，卻展露出巾幗英雌既氣勢，不比周邊武士勢弱。

妙印尼，又名由良輝子，由良成繁之妻，迄今已年過七十，眼見國難將至，妙印尼去信佐竹義重，表示與北條抗爭到底，然後整頓士氣，堅守金山城。1584年2月，北條軍強攻金山城，本來諗住對方群龍無首、士氣低落，不料妙印尼令由良軍起死回生，反而瓦解北條攻勢，於是北條就包圍金山城，主力轉向北邊既足利城，再南下利根川，關東軍亦響利根川東岸守候，此時正係3至4月左右。

妙印尼 - 由良輝子

同時，羽柴秀吉、德川家康響小牧、長久手一帶交手，羽柴軍偷襲三河失敗，池田恆興、森長可戰死，由於短兵失利，羽柴秀吉為保留實力，就深構高壘與德川對峙，戰況陷入僵局。期間，秀吉去信「關東本土戰線」，請佢地積極進攻，等北條無暇支援德川，減輕自己壓力，又請上杉景勝支援。

但係，德川既小笠原貞慶在北信濃搗亂，海津城守將屋代秀正響4月背叛上杉，迫使上杉景勝到北信濃應付德川，關東只有北條、關東聯軍對立了。到左5月，兩軍抵達小泉城東部既沼尻，但只係隔江對峙，互相曬冷，冇任何動作，戰線更向北伸延到岩船山，於是東邊有關東既沼尻對陣，西邊有小牧長久手對陣，同樣維持僵局。

沼尻合戰、小牧長久手之戰期間勢力關係

雖然話雙方對陣，但北條軍積極擾亂關東軍團結，首先響6月策反梶原政景，封鎖佐竹家既退路，然後北條氏規響7月攻陷岩船山，將皆川廣照部隊擊退，變相令關東軍失去退路。因此，關東聯軍為明哲保身，響7月22日與北條達成協議，北條軍就返轉頭對付由良氏，關東聯軍解散後，佐竹義重就去收拾梶原政景。

一場牽涉整個北關東勢力既大戰，就在雷聲大雨點小，出奇不意之下結束，呢場沼尻對陣雖然牽涉勢力眾多，但在筆者看來，也不過是小牧長久手既延伸戰線，而且與前者一樣，都係以和談結束，不過戰略上北條已佔優勢，逐漸蠶食下野。

破解僵局 - 岩船山陷落

次回
下野國侵略戰 - 北條家擴張
大勢所趨 - 上杉歸順豐臣

過完呢度之後，可能會跳住跳住過
因為沼尻之後關東幾乎無咩大事
即將進入尾聲了

原來我skip左風魔小太郎，唔緊要我第時戰國點將錄再介紹

會唔會拉埋服部半藏黎講

分開講，史實佢地交集不多

好撚憎德川

off topic問題
佐竹家點解關原個時唔出兵表態？
據我認知義宣係三成老友，而且佐竹家都受三成恩惠，係咪因為幕後大佬義重使橫手？

非也，佐竹家係義宣投西軍、義重寫信向家康求情，走兩面路線，佐竹義重雖然退隱，但依然掌握家中實權，佐竹家內部本身亦意見不一，以致態度曖昧。

義宣與上杉有秘密通訊，只不過對方困守會津應付伊達、最上。同時德川家康早有防範，留低結城秀康、蒲生秀行監視佐竹動向，事後德川都係因為佐竹態度曖昧，加上義重求情先減封二十萬石，而且之後待遇不比伊達、最上差，算係好畀面喇。

當然，減封另一個原因係德川想整個關東都係自己族人，以策安全。

最後分享，佐竹義重轉封秋田時，為左延續水戶既優良基因，就將境內所有美女都帶到秋田，亦係日本傳聞「秋田美人」既由來，時至今日，我最認識既就係佐佐木希

上次去秋田又唔覺d女仔特別靚，但望落無咁老土

請不要搜索秋田美人生駒里奈

統文字討論 ..

規矩我懂的

1584年7月沼尻之戰結束後，北條家回頭攻打由良氏，佐竹義重則對付梶原政景，兩派停戰後「關東本土戰線」頃刻分裂，宇都宮、那須兩家又再興干戈，前者於8月率先攻擊，卻被那須家臣 – 福原資孝擊退；兩個月後，梶原政景被佐竹義重擊敗，響父親 – 太田資正勸說下投降，雖然挽回一命，但呢次背叛令佢失去太田家既繼承權，改由佢弟弟 – 太田資武做繼位人。

收拾叛徒後，大家諗住佐竹義重可以重整聯盟，但一件意想不到既事發生，令佐竹無暇留意關東局勢，等我地睇睇咩事？我地將鏡頭轉去會津，當地大名 – 蘆名盛隆本姓二階堂，其父 – 二階堂盛氏被會津大名 – 蘆名盛氏擊敗，盛隆就被送去做人質，繼而成為仇家養子，呢部份幾有膠劇既感覺。1580年盛氏死後，盛隆掌握實權，意圖任用多個親信，以復興二階堂氏，但得罪左蘆名派家臣。

蘆名盛隆善用外交，先巴結如日中天既織田信長，又與伊達家結為姻親，再支持新發田重家之亂，干涉越後內政，但因為上杉家臣 – 直江兼續策反家臣新國貞通，令蘆名一時抽身，孤立新發田重家。同時，對內雖有政治手腕，但依然無法平息家臣不滿，1584年6月，蘆名派家臣栗村盛胤、松本行輔趁盛隆外出參訪，舉兵佔據首府 – 黑川城，卻被盛隆立即鎮壓，再於7月平定新國貞通。

蘆名盛隆意氣風發，本應有一番作為，但係佢犯左一個致命既問題 – 縱情男色，當時搞男人並不罕見，但盛隆就係太花心了。1584年10月，寵臣大庭三左衛門登門造訪，突然拔刀狂插蘆名盛隆，邊插邊喊：「花心大蘿蔔，明明你話你鍾意我架，點解你要玩其他男人，點解呀？」席間血濤四方，三左衛門奪門而逃，被另一名家臣 – 種橋大藏斬死。

色字頭上一把刀，呢位年輕既家督就此身亡，終年23歲，僅留低1個月大既兒子繼位，少主年幼，外部勢力有機可乘，伊達政宗就趁機向蘆名家宣戰，並且聯合上杉景勝夾擊，呢項舉措改變其父 – 伊達輝宗既奧羽同盟策略。因此，鄰近既佐竹義重亦關注會津，東北地帶開始風起雲湧。

蘆名盛隆 概念圖 (信長之野望)

返到黎關東地區，12月北條氏照再度攻打由良氏，雖然妙印尼輝子坐鎮多時，但城內彈盡糧絕，無法再撐落去，妙印尼輝子唯有響1585年1月讓渡金山城、館林城，放棄由良家歷代基地，但走前佢勸勉家臣們：「失去城池不要緊，最重要係由良氏得以延續，我地將來仲有機會返去！」隨著輝子投降，由良國繁、長尾顯長亦回投北條，分別遷移到上野桐生城、下野足利城。

當由良兄弟回投北條後，下野國人 – 佐野宗綱不齒鄰近既長尾顯長，主動攻擊，但呢位25歲既少將自恃勇猛，被長尾顯長挑撥而單騎突擊，咁大個移動標鈀，簡直便宜左對手，一聲鐵砲聲起，佐野宗綱當場落馬陣亡。由於佐野宗綱早逝，又無留子繼承，於是北條家就使慣用絕招，派氏政六弟 – 北條氏忠拜宗綱做養父，以奪取佐野家繼承權，不過佐野宗綱叔父 – 佐野房綱反對，並且聯合重臣山上道及支持納佐竹義重既兒子繼任，佐野家內訌，北條家正逐漸伸手進入下野國。

3月，宇都宮家臣 – 鹽谷義綱攻打那須家，雙方響薄葉原交手，雖然宇都宮軍人數係對方兩倍(2500人)，但係那須重臣 – 大關高增善戰，擊殺鹽谷重臣 – 山田辰業，並順勢攻陷山田城，山田氏一族被那須氏迫死，下野國北部暫告一段落。

至於南部方面，北條家除左介入佐野家繼承權外，又出兵攻打皆川廣照，由北條氏照率領既北關東精銳壓境，皆川廣照就死守支城太平山城，本來諗住借延綿既山路死守，點知北條氏照向山頭發射火矢，燒燬山上多座神社，迫皆川軍退守草倉山。雖然皆川軍初期憑背水一戰佔得先機，但響北條既消耗戰術下，一門眾臣幾乎戰死殆盡，皆川廣照抵抗百日後，向北條投降，上方既壬生義雄見北條勢強，亦望風歸降，隨著長尾顯長、壬生義雄歸順，佐野家失勢，北條家已經奪得下野國半壁江山。

下野國南部深藍色、皆川廣照、壬生義雄部份盡為北條旗下

京都快報：「1585年7月，羽柴秀吉獲前任關白 – 近衛前久收做養子，以藤原姓就任關白！8月，羽柴秀吉聯合毛利輝元，打敗四國既長宗我部元親，再討伐北陸既佐佐成政，對方削髮投降，四國、北陸都被秀吉征服了！然後到左10月，秀吉更向九州地區發布《惣無事令》，要求所有九州勢力停戰，但係島津家無意理會，睇黎巨猿要準備去九州浸溫泉了！」

1585年12月，北條聯合壬生、皆川聯手攻打宇都宮國綱，包圍首府宇都宮城，將城下既設施、古廟、神社付之一炬，此舉將宇都宮家嚇破膽，國綱認為此城平緩，難以抵禦北條侵略，毅然放棄城池，遷移到較險要既多氣山城。

話說，標題好似提過上杉家，但人呢？呢度就講返少少回憶， 1585年7月由於真田昌幸響德川、北條雙重壓迫下，就發揮「表裏比興」本色，派次子真田信繁做人質，投靠上杉家，本來用黎制御越後既上田城，反成為上杉既前線基地。德川家康怒不可遏，就響8月派兵攻打上田城。

當時上杉景勝應秀吉邀請，參與討伐佐佐成政，只抽出少數兵力幫手，點知真田昌幸設計引誘德川軍進攻，反過來用伏兵、水計擊敗德川軍，令真田家揚名天下。對真田昌幸黎講，呢場可以話係獨力戰勝，睇見羽柴秀吉日漸強盛，而上杉連新發田重家都搞唔店，就響寒冬將真田信繁送到大坂城，改向秀吉歸順，上杉景勝聞訊後大罵對方叛徒，但因為秀吉撐腰，只能無奈作罷。

第一次上田合戰 (詳情可參閱主線第一個POST)

不過上杉景勝亦非毫無建樹，11月上杉終於將越後重要港口 – 新潟、沼垂、蒲原等地復奪，截斷新發田重家既海上經濟，對方失去經濟後頃刻失墜，距離平定之路不遠矣。

到左1586年，上杉景勝認清現實，判斷羽柴秀吉有統一天下既氣勢，於6月親自上京勤見對方，路上得到石田三成、前田利家等人設宴款待，秀吉見貴客來訪亦喜出望外，上杉景勝安排養子 – 上杉義真為人質，並放棄部份上野、越中、信濃國領地，正式向羽柴秀吉稱臣。相對地，上杉亦得到秀吉支持，得到進取佐渡島、庄內地區既權利，以及全力討伐新發田重家，準備為越後長期既爭亂劃上句號。

北條勢力圖 (左上角沼田城仍為真田所有)

次回
新發田重家之亂落幕
拒訪秀吉 – 北條家致命危機

上黎推先，呢部分怕唔怕悶親各位

唔係關於家喻戶曉既大名歷史，真係有啲悶

差約兩篇就到小田原城喇

真田家撚狗

弱國生存之道

雖然冇證據，但係我硬係覺得明智光秀叛變同老烏龜有關

但照計猴子最大得益者

但照計猴子係最大得益者

老烏龜搞散織田先有機會得天下
猴子咁快處理局勢，可能老烏龜都始料不及

以秀吉係叛變之後趕頭趕命冇乜準備黎睇，秀吉煽動機會唔大
當然可能係明智光秀一己私欲，但係由於好撚憎老烏龜，所以覺得係佢做

本能寺之變後 老烏龜逃走返自己根據地
同行穴山就中伏死埋
順理成章接管埋武田舊領
合謀機會不大

我唔太同意德川係黑手，反而覺得明智光秀利慾熏心，因為佢響織田旗下已經鍾意爭取表現，係後期秀吉、柴田、丹羽各有表現，先令佢搖搖欲墜

所有重臣都去經略重地
西有秀吉
北有柴田
東有瀧川一班人
唯獨光秀係丹波on99
仲要増援秀吉

瀧川都好慘，信長一死就被北條打到關東方面全滅

點爭取表現??我覺得佐久間信勝同林秀貞無啦啦被放逐有好大原因

瀧川衰急進
之後又歸錯邊

進也瀧川退也瀧川

佐久間軍事太保守
林秀貞直頭毫無建樹

林秀貞重要支持過信行，唔即時郁佢算係咁

老屎忽心態

睇返折檻狀內容，佐久間信盛部份罪名比較似莫須有，例如不問信長意見；實際上羽柴秀吉曾經隱瞞宇喜多家投靠既事至少一年，信長除左不爽，話兩句後就冇事。

無計喇，佐久間信盛表現似老屎忽，響講究能力既織田家係大害，就趁機剔除。偏偏信盛失勢後，就係明智光秀取而代之，成為近畿最大勢力

林秀貞唔係冇建樹，佢主要做行政、內政，信長評價佢做事穩固，可以同村井貞勝等奉行並列。昔日唔搞佢係鞏固尾張勢力，畢竟佢係大族，當天下塵埃落定，佢就要收拾地方土豪，所以搵個藉口收拾啫

政治安全套用完即棄

從來都係咁，政治邊有永遠

睇返戰國人物後代，有人話明智光秀後代都唔錯，因為個女嫁去細川家，近代出左個首相（細川護熙），但係細川護熙唔係玉子產出既直系子孫

另外睇返豐臣托兒所後代，唔見好得去邊
福島正則- 兩代絕後
加藤清正 - 子孫被貶，後來家族務農，今日不詳
池田輝政 - 直系於17世紀末期絕後
加藤嘉明 - 兒子被改易，靠個孫既水口藩存續

再睇睇石田三成.....
石田三成 - 次子由津輕為信收留，改姓杉山，歷代為津輕家效力，近代較有名係明治年代教育家

其他豐臣大名
山内一豐 - 第二代已為養子，前任家督係靖國神社既贊奉會會長；現任係山内興業繼承人，響四國從事礦山業

之前唔係話織田同明智後人見面咩
唔係直系？冇仔細睇

明智光秀冇直系啦 呢位演員都只係聲稱，實際不明

溜冰選手織田信成係信長第九個仔既直系後代，不過因為中間一代做左七子 - 織田信高一脈既養子，所以視為信高一脈。

睇返詳細，似乎係講呢位明智後人係土岐賴勝後裔，大家都知土岐與明智係有關係，而呢位土岐賴勝流傳係光秀個仔，坂本城陷落時靜雞雞走甩左，目前考據不足，我就唔係好信

d乜乜後代真係好多都吹

唔係既，至少做過華族都係真材實料，不過可能中間要收養子續嗣啫

就係唔即時搞佢先有問題
佐久間有條罪狀係三方原之戰擅自撤軍 隔左7年先流放佢 林秀貞個case就仲離譜 如果真係因為信勝事件 洗唔洗成20幾年先搞佢

當時唔搞係因為尾張國內部未定吧；到信長用完佢咪做佢

信長作風與其他大名不同，初時會留住班國人、豪族，但國人多次叛亂後，佢就逐漸安插親信，肅清國人勢力，再分成幾個軍團管理。

最近開始追緊, 而家先追到四傑篇

有個低層次問題想問, 喺哩個紛亂時代, 究竟天皇家喺度做乜春呢?
照計出面打到炒蝦拆蟹, 應該無人得閒去進貢錢米
大名城主有錢都有糧都用嚟打仗啦, 邊個得閒益佢
不過又唔見會餓得死皇室咁
究竟皇室佢地當地有咩搞? 同收入來源喺邊?

賣官位 好似係

其實不嬲有個問題，其實以前守護同守護代呢樣野係米on99，守護要留守幕府，守護代卻留在領地，山高皇帝遠，班守護代咪易下剋上。特別係，之前聽過對馬島係今川氏做守護，宗氏做代理

仲有個D咪和泉守、日向守，條友又唔係住個到，有D甚至去都未去過要守個到，真係幾on9

織田信長入京前
天皇：戰國限定，天皇御筆字畫，埋黎睇埋黎揀

除左賣官外，天皇窮到賣字畫維生，初期既後柏原天皇窮到冇登基儀式，要之後幕府捐錢先做到。另外宮女賣身、公家賣女嫁都證明當時幾頹

應仁之亂之後天皇係極度手緊，連登基/上一任天皇既葬禮都無錢搞，要靠大名籌錢畀皇室、天皇賣親筆字先勉強頂到(幕府/本願寺都有出過錢)，去到織田信長、豐臣秀吉個陣先大有改善(因為佢地要靠天皇發號施令，同時因為秀吉出身低微，就更要搬天皇出黎抬高自己)

後土御門天皇條dead fish慘到要放係宮入面成個月先有錢落葬.....

治部呢？

處理緊政務

可能去咗探大谷吉繼

治部一個frd係大谷
佢同桶口兼續係咪都係frd?

個人所知就史料不足證明佢地好frd
不過因公互相往來嘅書信仲有留低, 不過又睇唔出佢地兩個本身私交好深厚
可以算係公事上互相信賴嗰種
因為上杉家上洛承認豐臣嘛, 而兼續又係上杉家代表
亦有一說話, 因為關原戰敗, 上杉家面臨改易, 所以將同豐臣, 包括埋三成有關嘅往來証據全部消滅都有可能

1586年6月上杉景勝投靠羽柴秀吉後，終於響11月得到對方許可，全力討伐新發田重家，並收復包括新潟、蒲原、沼垂等越後沿海重鎮，新發田重家轄下國眾聞訊，開始萌生叛離既想法。除左國人離叛，背後支持既蘆名家亦陷入內亂，兩年前蘆名盛隆死後，由幼子蘆名龜王丸繼位，並聯合佐竹義重於1585年人取橋擊退搗亂既伊達政宗。然而，龜王丸卻於1586年11月夭折，蘆名家因為無正統繼承人，就開始為繼承人對立。

蘆名宿老派以豬苗代盛國為首，推舉伊達政宗從弟 - 伊達小次郎繼位，但權臣金上盛備拒絕伊達干涉，倒向盟友佐竹義重次子 - 佐竹義廣。點解會搵兩個外姓人呢？呢個就要追溯返伊達稙宗了，稙宗既正室出自蘆名家，曾孫伊達小次郎亦溝左蘆名血統；至於佐竹義廣呢？佢老母係稙宗既孫女，即係好疏遠既血統關係。

咁蘆名宿老當然講：「咁疏都叫有關係？」

偏偏金上盛備就話：「伊達家幾年前搞事，與虎謀皮，會津就玩完啦。」金上盛備因為親近羽柴...呀唔係，而家叫豐臣秀吉，就得到對方開金口回應：「我宣佈佐竹義廣獲選。」

結果，佐竹義廣於1587年1月迎娶蘆名盛隆養女，改姓蘆名並繼任家督，國政改為親近佐竹家，削弱支持伊達小次郎既派閥，蘆名宿老派及國人勢力失墜，蘆名義廣因為糾合唔到家臣團，國勢轉弱，由於之後蘆名家與主線既伊達政宗發跡史重疊，所以我地就到此為止，只講與越後有關既部份。

上杉景勝響4月進攻新發田城，但因為蘆名家救援而作罷，之後改變戰略針對周邊城池包括赤谷城、加治城等地，封鎖東部邊境，孤立新發田重家。期間，上杉景勝曾經派青蓮院住持勸降，但被對方拒絕，於是上杉景勝加強包圍網，截斷新發田軍既水陸補給。

9月底，豐臣秀吉平定九州歸來，就勸新發田重家投降，承諾保佢一命，但對方並不領情，於是秀吉就嚴命：「明年春天之內，同我搞掂佢。」點知新發田重家仍多次襲擊揚北眾，上杉景勝就大舉出擊，將周邊城池逐一攻破，包圍重鎮五十公野城，期間蘆名家臣 - 金上盛備出兵救援，卻被上杉家臣藤田信吉擊退。10月13日，藤田信吉策反五十公野城既家臣，新發田重家義弟 - 五十公野信宗戰死，隨住呢座重鎮陷落，新發田重家已為強弩之末。

10月25日，新發田重家孤注一擲，突入色部長真陣中，向對方表示：「一場親戚，你就拎我人頭領功啦。」然後卸甲自殺，上杉景勝四日徹底清除餘黨後，正式宣佈平定大亂，歷時六年既新發田重家之亂，終於落幕，越後重新統一。

1587年平亂經過

雖然越後統一，但上杉家馬上出現新既敵人，話說新發田重家之亂期間，外部勢力乘機侵擾，所幸有揚北眾響東部抵擋，但依然失去擁有豐富海域資源 - 出羽庄內地區。1587年11月，出羽大名，人稱「羽州之狐」既最上義光消滅敵對既大寶寺氏，奪取庄內地區，並殺死家督大寶寺義興，當時揚北眾本庄繁長次子 - 本庄充長做緊大寶寺義興養子，改名大寶寺義勝，佢九死一生逃回越後，向父親求救。

其實，上杉家一直謀取庄內地區，而家有曬藉口，出兵冇難度。點知呢個時候，豐臣秀吉向關東、東北發佈《惣無事令》，成個日本東部都唔準打仗，上杉景勝既佐渡、庄內爭霸就咁泡湯喇。但係，本庄繁長展現父親本色，即使禁令頒佈，依然拍曬心口答應義勝：「理得佢咩命令，爸爸幫仔報仇，天經地道！」

羽州之狐 最上義光 示意圖 (出處: 戰國BASARA)

1588年4月，上杉景勝上京匯報平定叛亂既消息，適逢豐臣秀吉在京都完成聚樂第，作為治理天下既中心官邸，咁上杉家亦順便祝賀一番，並獲賜豐臣姓，表羽柴字，擔任左近衛中將，位列四品大官之位。同行既直江兼續因為協助得力，亦獲賜姓豐臣，擔任相當於五品官位既山城守，黎到呢步，已經證明上杉家幾受豐臣秀吉信任。

講完上杉，我地就睇返關東北條家，響氏政、氏直父子經營之下，現時北條家勢力已達到240萬石，領土更係北條家創立以來最大，對北條家黎講，昔日敵對既關東土豪已不足為慮，但就總係解決唔到頑抗既真田家。1588年，隨著豐臣平定日本西部，家督 - 北條氏直為左認識秀吉，就透過德川家康仲介，希望與秀吉接觸。

當聚樂第完成後，豐臣秀吉就要求北條氏政、氏直父子上京參訪，呢項邀請響北條家引起分歧，北條家雖然名義上由氏直領導，但氏政仍掌握實權，佢地響小田原評定商議後，北條氏政堅決反對上京，表示：「上京勤見秀吉，即係代表我地北條家俯首稱臣，昔日投靠織田，因為當時大勢已定，加上織田亦係大名出身，我地都算心服口服。但呢六年，我地已經將領地拓展到上野、下野，又與德川、伊達同盟，勝負尚未分曉。」

「但係父親，豐臣秀吉已經平定西日本，隨時可以動員二十萬大軍，再加上對方繼承織田信長既遺產，我地根本毫無勝算！不如早日歸順，我地仲可以維持在關東既勢力。」與氏政相反，北條氏直比較權變，認為時勢已定，應當看清大勢。

「年輕人就係年輕人，我地北條家自早雲公入主關東至今，已有五代經營，期間面對關東聯軍、上杉謙信、武田信玄既危機，依然屹立不倒，證明我地根基穩固。再講，我地關東政權一向獨立，唔需要親近中央！」

北條氏政立場強硬，然後端起一副老屎忽樣子繼續說教：「我地北條家紮根百年，而家係關東名門，秀吉只係農民出身，豈有名門投身一介賤民既理由？簡直係侮辱！」

於是北條氏政堅拒上京，豐臣秀吉大怒，有意討伐北條家，德川家康唯有出面，向北條寫信勸說對方上京，否則收返盟約並接走女兒督姬。北條氏直知道父親頑固，但知道若不遵從，後患無窮，就搵支持自己既北條氏規幫手上京，順便去京都探路。

北條氏規上京後，就向秀吉表示：「北條家有意歸順既，氏政大人年底將會參見，請關白息怒。」於是，北條家既外交危機暫時解除，北條氏政亦對外宣佈隱居，表示不再插手北條政務，但實情又是否如此？本身諗住一切好說，點知北條氏政年底話自己感冒，不便上京，豐臣秀吉祝佢身體健康，但內心就想整治對方。

「要平定關東，北條不可不除。」秀吉心裏如是想著，但暫時並無藉口。

本文結束時，日本勢力地圖，九州已被豐臣征服，北條確實有力一戰？

次回
佐渡、庄內爭霸戰
名胡桃城事件 - 覆水難收

上杉、豐臣關係不錯，所以兩者都有接觸，但三成、兼續未必去到《天地人》咁深厚。公事上，石田三成幫過上杉出聲幾次，包括同盟事件，以及下回既庄內事件。

最近進修完，事務又完成，時間安排充裕返，應該可以今個星期內結尾。

信長都未得閒玩

留名推post

等你得閒再更新

仲想掉西瓜添

進入最後一幕前，我地先短暫回顧上杉家在1588-1589年期間既事跡，雖然豐臣秀吉頒佈《惣無事令》，但東北大名包括伊達、蘆名、最上等勢力並未完全遵從，1588年2月伊達政宗趁大崎家內亂，介入紛爭，而最上義光就派兵襲擊伊達。

最上、大崎聯手壓制伊達政宗，義光妹妹、政宗生母 - 最上義姬在5月出面求情，希望放過伊達家，於是義光主持伊達、大崎和議，中止呢場紛爭。最上義光因為此戰，將焦點集中奧州，忽略庄內地區既變局。

機不可失，上杉景勝在8月下令本庄繁長入侵庄內地區，以收復大內寺氏領地，幾千名上杉軍殺入庄內，上杉軍以破竹之勢攻陷多座城池，直迫尾浦城、大寶寺城，最上家臣 - 東禪寺義長決定出外迎戰，雙方響一個叫「十五里原」既地方對峙。

十五里原鄰近三條河川，最上軍沿河佈防，並向最上義光求救，本庄繁長向最上軍突擊，揭開戰幕，雖然初期最上軍憑地利佔優，但係呢個地區本屬大寶寺氏，上杉高舉協助大寶寺氏既旗號，內應群起協助扭轉形勢，東禪寺義長在混戰中陣亡，其弟 - 東禪寺勝正聞報，放棄理智向上杉軍突擊，與兄弟雙雙陣亡。上杉軍乘勝攻陷尾浦、大寶寺城，最上軍並未放棄庄內，死守朝日山城，但最終都係被本庄繁長攻陷，安排大寶寺義勝回歸庄內，成為上杉家轄下勢力。

十五里原之戰 古戰場介紹

呢場戰事觸犯《惣無事令》，最上義光當然向秀吉抗議，於是上杉景勝、大寶寺義勝親自上京解釋，豐臣秀吉聽完整個過程後，就裁決庄內地區、大寶寺氏都由上杉家管轄。大勢已定，最上義光唯有向德川家康訴苦，亦對秀吉感到不滿。過去四國、九州時，豐臣秀吉都係針對先出手既勢力，但點解放過上杉呢？其中一個原因，就係石田三成、增田長盛等奉行幫口，令裁決傾向上杉。

到左1589年5月，豐臣秀吉准許上杉平定佐渡島，佐渡由本間氏控制，其中羽茂、河原田兩個家系分裂，掀起南北內戰。出戰前，直江兼續聯繫佐渡各城主，得到澤根城協助，於是上杉軍響6月12日率領千艘戰船出征，在澤根上岸，先收拾河間田分家。

6月16日，上杉軍進而擊破羽茂氏，家督羽茂高貞、羽茂高賴坐船逃亡，家族其他成員盡被生擒，本來諗住走得甩啦，點知海風將佢地吹到上杉家領地內，一埋岸就被生擒，兄弟齊齊被處刑歸天，當地土豪被遷到越後，改由上杉直轄，由直江兼續主理。有講法指上杉在此得到佐渡金山，但實際上金山係關原之戰後先被發掘，即係話上杉雖得佐渡，卻不知呢個係一座寶島。隨著佐渡、出羽事件結束，「關東四傑」上杉家既篇幅就此結束，。

佐渡征伐路線

輪到北條家既回合，1589年北條家雖然向秀吉示好，但依然對下野國落手，透過壬生、皆川、那須氏等幫忙，負隅頑抗既宇都宮家亦獨力難支。此時，由於伊達政宗在摺上原擊敗佐竹、蘆名聯軍，控制會津地區，北條、伊達兩家就結為同盟，建立關東－奧州既共同戰線，佐竹義重獨力難支，北條即將制服整個關東。

雖然如此，但長據沼田城既真田家，一直令北條心存芥蒂，於是派外交僧人 - 板部岡江雪齋上京，請秀吉裁決歸屬，並引用天正壬午之亂既盟約，以及筆伐真田家既背叛行為。豐臣秀吉響7月作出裁決：「沼田城，以及上野東北由北條家管轄，但上野西北既名胡桃城，係真田家既祖墳，所以依然維持原狀。」

呢次分封，將真田家在上野三分之二既土地割讓俾北條，真田昌幸亦只好答應，德川家康奉命分左信濃佐久、小諸縣部份領地作為補償。當然，天下無免費午餐，舊年被放飛機，豐臣秀吉再要求北條氏政、氏直父子上京，以答謝裁決結果，但係氏政又藉故推託，想來年春天才上京，被秀吉拒絕。

1589年11月，本以為一切大團圓結局，點知沼田城代 - 豬俁邦憲收買名胡桃城代 - 鈴木重則家臣中山九郎兵衛，偽造書信引鈴木重則離開，趁機奪取名胡桃城，鈴木重則復奪不果，深感羞愧下自殺，真田昌幸立即向秀吉投訴事件，表示對方違反《惣無事令》。

北條氏直接報後，即係質問負責上野戰區既北條氏邦，對方表示：「一切都係豬俁邦憲獨斷！」並且透過德川家康幫手，向秀吉澄清事件，豐臣秀吉因為北條遲遲不上京，一直想搵藉口問罪，而家出師有名，已經冇必要再聽佢解釋，豐臣秀吉向全國大名下達出征關東既命令，時間就係來年春天。

名胡桃城遺址

戰爭無法避免，北條家響小田原城商議對策，北條氏政、氏照、氏邦、松田憲秀、大道寺政繁都係主戰派，佢地認為西部有箱根山天險，北部有關東平原互為連結，而家仲有沼田城可作防守，即使突破防備，依然有昔日氏綱、氏康時代既武藏－相模防衛線，以及堅城小田原城、韮山城、足柄城等地，豐臣軍面對眾多天險，簡直自討苦吃。

甚至，北條家認為豐臣軍雖然人數眾多，但組成上應該與當年關東聯軍一樣，只係烏合之眾，被征服既大名都唔會全力出擊，只要深構高壘，消耗對方士氣，就可以瓦解大軍攻勢。聽到呢度，主戰派非常振奮；北條氏直、氏規等主和派並不樂觀，但係兵臨城下，只好應戰。

於是北條家以箱根山、韮山城、沼田城、厩橋城等上野、伊豆半島城池為核心外圍，山中城、松井田城、八王子城、岩槻城、鉢形城及忍城等相模、武藏主城為核心內圍，再將資源集中到小田原城，準備與豐臣秀吉打持久戰。

北條家核心內圍

1590年2月，豐臣軍在京都集結，號召全國大名包括德川、毛利、宇喜多、前田、上杉、島津、長宗我部、九鬼、真田、蒲生、黑田等大名，以及「關東本土戰線」，宣佈：「我秀吉宣佈，北條討伐戰開始！」

另一方面，北條家矢志抗爭到底，北條氏政望住宗室靈位，說：「我既曾祖父早雲公，以數百人奪伊豆、取相模；祖父氏綱公，面對關東聯軍壓境依然從容應對；父親氏康公，憑河越一戰名震天下，更抵禦上杉謙信、武田信玄侵擾，成為關東最強；我氏政，以及兒子氏直，將北條版圖擴展至歷代最大，小田原城已成關東中心。」

「今日，即使豐臣二十萬大軍壓境，我仍相信先祖們，以及北條既武家威光會保佑我等父子，走出難關。關東名門北條家，誓不低頭！」北條氏政高舉長槍，揮耍幾套槍法，道：「豐臣秀吉，接下我既『獅子天雷閃迅槍 - 絕牙』（槍衾二）吧！」(註：出處為信長之野望 天道教學模式）

獅子天雷閃迅槍 - 絕牙

次回
最終回
最後抵抗 - 關東爭霸落幕

惡搞不怕嗎？

惡攪d咩？

點搞？

我指加左呢段信長之野望教學情節

係到睇,緊係睇D搞下笑既野，唔係都睇wiki la

後北條都敢叫係名門

其實三成都幾䟔街，唔單止用把口令秀吉支持上杉，仲係文祿之伇，用讒言將加滕清正禁㧽

福島正則係大板之戰之後個處境係點？佢見住豐臣家咁樣比人滅應該都幾傷心

都係兩邊落注；之後因為維修廣島城畀幕府話違反武家諸法度，畀人沒收領地，再轉封左去信濃，之後讓位畀個仔就出家；到佢死左之後連剩低既石高都沒收埋
似係幕府有心搞佢

其實個仔死左後，正則已經被沒收領地廢藩
另一個仔到江戶做旗本，但無子而絕後
後來先有個曾孫復興，歷代在擔任將軍親衛隊
只係江戶之後就冇人知了

再睇返，我記錯加藤清正後代下落不明，卻估唔到日本最初既女科學家之一，係加藤清正後代

德川對黎班秀吉契仔心存介蒂

始終怕佢地唔知幾時會舉住豐臣旗號反佢
老烏龜算到好盡既

秀吉托兒室

關於豐臣軍既陣容，響主線已經有提過，在此略過。1590年3月，豐臣軍兵分三路，沿東海道、東山道及海岸線進發，北條軍將戰力分佈在各個防衛網，下野、下總既親北條勢力都有參戰，陣容如下：

相模
小田原城 - 北條氏政、北條氏直、北條氏照、北條氏忠、千葉直重、松田憲秀、成田氏長、皆川廣照、壬生義雄、由良國繁、長尾顯長

伊豆
韮山城 - 北條氏規
山中城 - 松田康長、松田康鄉、北條氏勝
下田城 - 清水康英

上野
松井田城 - 大道寺政繁

武藏
岩槻城 - 北條氏房
鉢形城 - 北條氏邦
忍城 - 成田泰季、成田長親
八王子城 - 北條氏照部下

北條軍總人數約為52000人，主力集中在小田原城，其他防衛重鎮分出既兵力大約係三至五千左右，北條家既戰略就係重視本據，其他城池僅留適量兵力防備，希望利用天險及死守，消磨豐臣軍士氣，即使防衛線瓦解，天下堅城 - 小田原城依然會保北條無虞。

3月初，下路豐臣水軍率先出擊，攻打伊豆半島西部 - 長濱城，梶原景宗率領北條看家既伊豆水軍出擊，振奮士兵道：「讓豐臣見識我地北條水軍既厲害！」話音剛落，幾艘安宅大船就被擊沉，豐臣水軍包圍北條軍，為首武將大喝道：「關東鄉下佬，未知海賊大名既實力？」

原來，對手係由織田時代開始，就已經稱霸伊勢灣、大阪灣既海上大名 - 九鬼嘉隆；然後，另一個旗號既船隊亦參與戰局，擊沉多艘北條軍戰船，指揮既武將亦道：「小弟們，等佢地見識長宗我部既實力！」原來係幾乎統一四國既大名 - 長宗我部元親，雖然不復當年勇，但仍然係一大戰力，響豐臣水軍輾壓下，北條水軍就沒有然後了，長濱城陷落，梶原景宗撤退，豐臣軍就沿海岸進軍，攻打下田城。

上、中兩路於3月下旬進入上野、伊豆，分別攻打松井田城、山中城、韮山城等地。3月29日，由豐臣秀次、德川家康等率領既七萬大軍抵達山中城，豐臣軍旌旗遍野，將城池圍個水泄不通，城內僅有四千人，北條軍初次明白何謂壓倒性既差異，守將松田康長激勵守軍道：「雖然豐臣人多，但我地有箱根山天險保護，只要扼守要道，未嘗不可一戰！」

「倘若以為憑箱根山天險，就可以抵擋我等，未免太睇小我德川家康了。唔好以為有盟約在身，我就會手下留情，天下大勢已定，妄圖逆流而上既傢伙，就只有被時代洪流沖洗了。」然後，豐臣軍以怒濤般既氣勢，向山中城發動總攻擊，松田康長指揮部隊死戰，雖然擊殺多名豐臣軍部隊，但係七萬對四千，平均一個打十七個，你估北條係葉問咩？響壓倒性既人數差距下，豐臣軍半日就攻陷城池，守將松田康長、間宮康俊戰死。德川家康乘勝進擊，兩日內先後攻破鷹巢城、足柄城，引以為傲既箱根山天險，僅三日就被突破。

鄰近既韮山城被四萬大軍包圍，如果大家仲有印象，伊勢盛時（北條早雲）畢生致力發展此城，至今依然係北條家重要據點，豐臣軍雖然強攻多時，但係北條氏規多次阻擋成功，死守至少一星期後，豐臣軍留低部份兵力包圍，主力就去小田原城進發。

4月4日，豐臣軍主力包圍小田原城，十萬大軍城下一聚，那一天，已有一定年紀既北條子民，終於回憶起關東聯軍既恐懼，而此次更甚。雖然如此，北條軍相信小田原城既堅固，可以阻擋豐臣軍進迫，對方亦避免傷亡，只係在城外招搖造勢，順便威嚇一下關東、東北既其他勢力。而呢條計策非常成功，4月9日參與防守既皆川廣照逃出城外，叛投豐臣。

小田原城佈陣圖

4月20日，德川家康就奉命轉戰東部，攻陷玉繩城，再向江戶城出發。同時，「關東本土戰線」既宇都宮、佐竹、結城三家亦攻打壬生、皆川、小山氏領地，下野勢力就剩低那須沒有參戰。

同時，由前田、上杉、真田率領既北方部隊都攻陷松井田城，主戰派既大道寺政繁竟然倒戈，主動為豐臣軍帶路，三日內攻陷厩橋城、箕輪城，向金山城推進。期間，雖然由良國繁留守小田原城，但妙印尼輝子再展現英雌本色，帶住孫仔 - 由良貞繁加入北方部隊，並向秀吉請求放過兩位兒子一命。

「關東本土戰線」在5月初旬至中旬攻陷皆川、壬生、小山氏領地，被北條入侵既佐野家亦乘機反抗，由佐野房綱、山上道及等人驅逐親北條勢力，至此下野國既北條勢力被徹底驅逐，佢地響五月底抵達小田原城，向秀吉投誠。

同時，德川家康攻破江戶城，淺野長政率領分隊與德川會合，侵略武藏、下總各地，河越城、小金城、臼井城先後失陷，長年盟友 - 千葉氏領地盡失，當豐臣攻破東部戰線後，就殺向鉢形城、忍城等地，會合北方部隊。

5月19日，武藏重鎮 - 岩槻城下，一個身穿黑鹿甲、掛上佛珠既大將，手執名槍蜻蛉切，以殺氣迫人既眼神盯著城池，戰慄既感覺在守軍間傳播，然後那人指揮部隊進攻，大喝道：「那座就是岩槻城，同我上！平八所至，寸草不生！」然後，岩槻城僅三日就被攻陷。

淺野長政進攻鉢形城，雖然豐臣軍有二萬人，守軍僅有四千，但與山中城既時候不同，鉢形城守將北條氏邦，主理北條家後期在上野、武藏既戰事，有豐富作戰經驗，而且鉢形城話曬係昔日山內上杉家既居城，具備防守本錢。響氏邦帶領下，豐臣軍圍攻一周毫無進展，豐臣秀吉嬲到寫信催促淺野長政落力，但佢點催都冇用，就係強攻不下，所以淺野長政留低圍城部隊，與北方部隊會合。

豐臣軍進軍路線，以及落城日期

6月5日，各地淪陷消息傳到小田原城，北條氏直知道大勢已去，道：「父親，豐臣勢不可擋，投降仲有一線生機，收手啦。」

但北條氏政駁斥道：「小田原城健在，豐臣只係虛張聲勢，我地在外仲有伊達政宗呢位盟友，只要佢出兵襄助，我地就可以夾擊豐臣，勝負尚未分曉！」

北條氏直搖頭嘆氣，望住外面飲泣道：「唉，佢痴Q左線啊。」
一位家臣驚惶失措地闖入天守，話中帶點口吃地說：「奧.....奧州大名....伊達政宗...投...投靠豐.....豐臣秀吉了！！！！！」話音方落，在場所有人異口同聲地大喊：「我頂你個肺啊？」

戰爭開始前，伊達政宗依然向北條示好，但佢同時向德川家康、淺野長政等送禮，請佢地美言幾句，做足兩手準備。當佢聽到豐臣在4月底已經包圍小田原城，以及突破北條「核心外圍」後，就決定捨棄盟友。

「盟友？我伊達政宗最出名是什麼，你應該很清楚吧？」好的，我閉嘴。反正伊達政宗投誠後，豐臣秀吉雖然接受，但亦責難佢私吞會津既行為，所以沒收，不管怎樣，北條失去最後盟友，所謂「大東方戰略」已成畫餅。

五日後，石田三成抵達忍城附近，豐臣秀吉睇完地形圖，就指示用水攻，北方部隊亦與淺野長政會合，圍攻鉢形城，北條氏邦開城投降，淺野長政、真田昌幸轉戰忍城。其實忍城之戰響主線已經提過，但可以講多少少細節，話說城代 - 成田泰季陣中病逝，由成田長親臨危受命，當時攻守比例約為10:1，驟眼睇北條軍毫無勝算。

一個女性挺身而出，道：「成田氏係傳統名門，雖然我只係十九歲，但毫不畏懼，各位長輩們又點可以就此氣餒？」呢個女性就係成田氏長之女 - 成田甲斐，有關甲斐既記載，主要來自後世杜撰既軍記物，普遍記載佢後來成為豐臣秀吉側室，但實際上佢無太多一級史料記載，真偽成疑。

「講得好，破釜沉舟，夜襲敵方堤壩！」於是，忍城守軍趁夜破壞豐臣軍堤壩，河水逆流令豐臣軍陣腳大亂，等到修復完畢已經錯過天雨，忍城周邊既泥沼地形反而令豐臣進攻不易，除非你想玩泥漿格鬥，如此忍城死守到北條投降為止。

成田甲斐 示意圖(信長之野望)

至於前田、上杉於6月23日殺向八王子城，此為北條氏照居城，由於氏照不在，就由家臣率領軍民三千死守，豐臣軍當日發動總攻，響正門爆發激戰。點知大道寺政繁從背後偷襲得手，裏應外合下當日攻破。城內男人悉數戰死，民眾慘被屠殺，婦女為左保存貞節，投身八王子川自殺，鮮血染紅川流，不忍直視。

隔日，北條氏規開韮山城投降，伊豆半島全境陷落。之前投降既北條氏邦奉命勸說小田原城投降，北條家暫未決定，但係兩日後(6月26日)，豐臣秀吉在城西完成石桓山城後，北條家看清現實，終於響7月5日宣告投降。

6日後，豐臣秀吉命令北條氏政、氏照，以及大道寺政繁、松田憲秀切腹；北條氏直、氏邦、氏規、氏忠流放到高野山，一年後北條氏規被秀吉任用擔任狹山城主。隨著北條家投降，忍城響7月17日亦開城投降，歷經百年歲月、五代經營既北條家，從此退出歷史舞台。

北條氏政切腹 (真田丸劇照)

至於其他關東勢力既處置，我就略為介紹，有份參戰既宇都宮、佐竹、結城，以及倒戈既皆川、佐野氏都得到豐臣秀吉安堵，結城晴朝更收養秀吉養子，就係後來聞名既結城秀康了；妙印尼輝子既英雌形象深得秀吉讚賞，由良氏轉封常陸國牛久城，得以善終，不過長尾顯長就淪為浪人，投靠佐竹家了。

小田原征伐期間，安房大名 - 里見義康雖有參戰，但係得罪秀吉，被貶至僅餘安房一國；那須、小田、千葉三家分別以不參戰、阻攔盟軍、支持北條既罪名，被沒收領地。

最後，豐臣秀吉將關東各州封賞給德川家康，原來領地由豐臣派大名接管，雖然初時係一塊剛逢戰亂既燙手山芋，但隨著德川家既悉心發展，關東逐漸成為福地，以後更成為日本既政治中心。

最初由室町－古河對立到公方、管領內亂，一班武家名門爭權奪利，掀起關東百年亂象既序幕，名門內訌不休，令外來既北條家有機可乘，逐步鯨吞關東傳統勢力，雖然名門一度聯合，但各自心懷鬼胎，根本成不了大事。到武田信玄、上杉謙信、北條氏康、今川義元擊敗傳統豪強勢力，各自打出名堂後。關東就走入一段最混亂，卻最精彩既歷史，可惜爭戰多年後，只係令彼此損耗，不利擴張霸業。

結果，來自西方既織田信長、豐臣秀吉卻逐步擴張，拉開與東國大名既差距，今川、武田依次退出舞台，上杉經歷亡國危機、內亂後，亦受大勢所趨而投靠豐臣秀吉。最後，北條家看不清天下大勢，更瞧不起秀吉出身，卻沒憶起自己也是鳩佔鵲巢，虛報家姓，結果家業傾亡，五代經營化為烏有。關東歷史充滿諷刺，百年爭戰過後，收穫既竟不是四傑之一，反而係最初淪為臣下、慘被今川及武田欺壓，到最後釜底抽薪既德川家康。

四位英傑爭戰多年，苦心經營所屬領地，到最後都只為他人作嫁衣裳，實在令人諷刺。

德川家康：還不是我笑到最後？哈哈哈哈 (真田丸劇照)

關東英傑傳 完
感謝各位支持。

其實托兒所果班都抵撚死，好幫唔幫走去幫德川

第一個post 開始追到而家
多謝巴打咁高質咁寫足幾個月

x2
等睇石田巴寫其他戰國史

等治部既武將錄

源平氏 會唔會請呢

自問對源平研究唔多，而且人物姓名差唔多，好易混淆，我未夠料寫

Cheers 多謝治部

源義經好慘
個江山佢打返黎
阿哥就忌佢要將佢殺左

同幸田一樣悲狀
但回響好似無幸村咁大

因為真田幸村年代較近，留低既記載、創作眾多，最後力抗德川家康既歷史又充滿悲劇色彩，先會咁大迴響。

源義經戰後待遇可比劉邦對韓信，擔心功高蓋主，卻落得鳥盡功藏既下場。可惜年代較遠，不見坊間延續，故迴響不及真田。其實試過用佢既背景傳說出遊戲，但反應真係唔夠，太可惜了。

而家會休息一段時間做自己野，得閒都會搵定資料

對關東歷史有咩問題、分享，我都會盡量回答，或者拋磚引玉討論啦

去旅行大阪 九度山 上田 都揾到幸村既身影
義經真係少之又少
平泉同高野山 京都 都無乜

歷史太悠久了
足利氏又點睇

治部會唔會開下篇幅介紹下自己同其他托兒所朋友

我都想知如果加藤清正冇別咁早死嘅話豐臣家應該都冇咁早滅

唔熟足利氏

德川老烏龜最忌就係前田利家同清正
可惜兩個都早死

btw清正築城、治水技術

個個都姓足利、京極、畠山、斯波、細川、上杉

點解日本人對伊達政宗嘅評價咁高 打信長個陣五圍同信長差唔多一樣咁滯，但明明好多柒事

同情敗者

江戶幕府最大外樣之一，家族至今勢力依然強大，仙台縣既筆頭。最主要係佢年紀輕輕就打敗蘆名佐竹奪會津，永遠都唔會揀錯位置，仙台藩又管理妥當

佢治理仙台既部份我要補強下，但佢因為摺上原之戰成名係不爭事實

正宗政治手段頭腦都有既
不過佢遇到係比佢更醒既家康

重有殺自己老豆
同埋敢打破東北地區既常規

仲有⋯ 伊達政宗：「係自己人呀，殺呀！！」

推廣到1001

有文咪推

治部開左新po
記得係度放link

未咁快出住，起碼抖返兩個月

推廣下

個袋幾正

睇緊 post 1 有冇人有link down 返太閣立志傳同信長之野望革新 好想玩

唔怕病毒既，大陸網都唔少，去google啦

革新係steam有，
而家玩慣創造係革新初級都俾電腦屌打

すごい

我覺得天下創世最易玩

講起有冇巴打有創造link
革新輕鬆屌打電腦

大陸網down 極都玩唔到
係steam 買黎玩算 知唔知幾錢

之前開post 玩到一半無更新到

有太閤五

希望開意大利統一個條垃圾可以向樓主學習下

義經既話其實都好多佢既足跡
京都有鞍馬山，五条大橋，神泉苑(邂逅靜御前)，同埋比叡山(弁慶)
神戶就有一之谷奇襲既古戰場

為左佢我行左三次鞍馬山果度真係一座靈山黎，成條山路已經有關於佢既一系列景點，而且鞍馬寺我覺得都幾靈驗，鐘意義經既都值得一去

追左幾日終於追哂，同大河劇差唔多

不過彈左好多土豪出黎，一時記唔到

睇wiki話武田信玄係日本既代表人物？點解？

四大之中佢算係最多野搞，最暴君個位，點解會咁多後世推崇佢 ？

巴打行左三次鞍馬山

我連馬鞍山都未行過

對內：
1. 武田信玄在甲府治水成功
2. 不論手段如何，成功統一甲府家臣團，創合議制

對外：
1. 戰略優勝，遠交近攻（飛驒、越中牽制上杉；後期與佐竹牽制北條），當然聯德川滅今川亦係戰略考量

2. 三國同盟

3. 擴展到信濃、東美濃、西上野、駿河、東遠江，甲斐武田至盛期

4. 用兵方面冇人質疑信玄能力，最多係質疑佢戰略分析，如坐視織田壯大，卻浪費時間在北信濃做肉盾

5. 因為有戰國最大既同人歷史書 - 《甲陽軍鑑》加鹽加醋。

我判斷係武田信玄出外打仗厲害，同時打好山地國家水利問題基礎，先會被視為戰國代表人物，備受後世推祟

By the way, 而家睇緊西國歷史，周圍搜查資料後發覺自己既認知不足。我起碼休息幾個月，趁而家補強返會更好

我已透露點將錄第一位人物了

治部殿 真係好有心

足球小將既立花兄弟？

可惜我早死

經過主線後，立花兄弟片酬暴漲，我暫時請唔到了 成個立花家亦跟住水漲船高

gay

毛利？

毛利出過場喇，但佢不滿被安排做回憶人物，暫時劈炮唔撈，我本來諗住去安藝賠罪，點知蕩失路去錯地方

上左出雲？

無可能唔留名

正!

點解唔推崇上杉謙信
人稱軍神，正氣哥，唔淫唔貪（日本關二哥咁）

不過周圍攬屎上身，戰略唔夠武田勁，內政都麻麻，有印度宗教背景

不過精神上覺得佢贏左成個戰國大名

大友家？

定係陶隆房

我而家連自己響山陽，定係山陰都分唔清，隔離都有個海，到底我人在出雲石見，定係備中備後呀

陶生出過場，不過佢前排主動寫信搵我，想再度合作，我安排左佢既戲份，但唔係第一個出場

唔通宇喜多，定花房

尼子氏

有tips
宇喜多？黑田官兵衛？

唔通係山中鹿?

多謝你呀，我問過路人，呢度真係聽尼子氏既地方
我就快搵到目標喇！ 係喇，亦要感謝另一個提示出雲既巴打，原來我行左去石見，而家到左出雲國喇

山中

山同鹿介

總之係出雲國人物啦

尼子經久呢個痴線佬
由流亡到十一國

恭喜你答對了！
戰國點將錄第一個人物，就係「西國謀聖」尼子經久

雖然開左題，但我仲未動筆
寫響講故台會唔會有人睇？

係返度寫會唔會好d

開新po講

咁就維持學術台，多少少互動
不過都係要等返幾個月先寫

唔緊要
可以係度吹下戰國水

咁遲下分享一位台灣高手拆解《甲陽軍鑑》種種疑點

以下既分享係轉載內容，由一位研究日本戰國超過八年既台灣人統整，近期佢致力查核經典武田家吹水雜誌 - 《甲陽軍鑑》既錯誤之處，我會用較灰諧既手法轉述，亦會貼上原文LINK。

有睇戰國史既都知道，《甲陽軍鑑》呢本書信度低，但偏偏記載軍制卻值得參考，而且由於此書「三分真，七分假」，往往令史學家又愛又恨。日本現時有學者比對各方史料，希望搵出呢本「武田家同人誌」真偽之處。《甲陽軍鑑》主要記載武田信玄、勝賴兩代既歷史，據聞係高坂昌信所著，但各位聽下就好，而家我地就分享第一則內容 - 「韮崎之戰，武田奮威殺三千？」

我地先睇下故事經過，以下為《甲陽軍鑑》記載：

天文七年(1538年)，武田信虎被武田晴信驅逐出境，信濃守護 - 小笠原長時聯合諏訪賴重，響七月一齊入甲斐趁火打劫，人數接近萬人。冇睇錯，真係一萬人咁多，區區一個南信濃竟然聚集到如此龐大兵力！

武田晴信不甘示弱，率領六千人於韮崎迎擊，經過四輪既作戰之後，響年僅十八歲既晴信，以及一班甲州宿老猛將率領下，信濃聯軍簡直唔係對手，武田軍屠殺敵兵2748人，殺敵率係30.53%，呢個數值響戰國時代黎講，已經足以令信濃勢力無以為繼，步入滅亡喇！ 而且，四年後信濃聯軍仲加入埋木曾、村上兩家，但都係被武田擊退！

偉哉！我大武田果真英勇無比呀！！！！！

《甲陽軍鑑》相關記載，轉載自PTT

好了，《甲陽軍鑑》內容結束，而家我地睇下疑點。首先，響其他甲斐國史料如《勝山記》、《妙法寺記》、《高白齋記》等都記載武田信虎係「天正十年」(1541年)被放逐（「關東英傑傳」都以此為據）。再者，上述三本史料都冇天文七年信濃入侵甲斐國既記載。

所以日本學者小和田哲男就認為，上述事跡只係粉飾武田家，為其於1542年攻打盟友諏訪家提供正當理由。再者，1541年期間，武田、諏訪、村上聯手攻打信濃東部既小縣郡，並抵禦山內憲政進攻，打完都接近7月，諏訪家又點有餘力進攻呢？

諏訪賴重：「明明我好專心湊仔，但晴信條反骨仔就黎打我了。 」

原文網址： 「武田信玄的韮崎之戰與瀨澤之戰仍存疑點」

呢類轉載再創作大家點睇

仆街我打左天文十年做「天正十年」

just do it

小和田哲男呢個阿伯真係勁，逢關於日本戰國的研究、書、電視節目，佢都老是常出現咁

因為佢真係權威教授, 推出左好多著作, 方便人認識戰國史

下期轉載分享預告：

某苦主：「唉，明明我視手足為兄弟，每逢節日賞賜土產，等大家分甘同味，待人誠懇，親衛、重臣病逝時我仲幫佢風光大葬，厚待家人，但卻被指責陰險奸詐，詭計多端，這一定有什麼誤會了？」

「先不講誤會，佐吉，我特登帶左土產俾你，非常新鮮。有興趣可以黎，買夠五份我仲會送自傳畀你，一齊嘆下玄米茶，享受特產啦。」

松永久秀？

回答錯誤，歡迎再估

我想問三七桐係豐臣定公家架？

五七桐？係武家得到天皇贈賜既紋章，本質應該係朝廷

今次轉載第二篇內容，呢位人兄被直指「陰險奸詐」多年，負面形象至今依然廣為流傳。然而，隨著發掘既史料及書信增加，其形象漸趨正面，更證實被誣衊多年，我地歡迎來自出羽國既 - 最上義光！

最上義光與宇喜多直家一樣，並不喜歡廝殺，反而鍾意使計離間，或者暗殺敵人，追求效率，如對付鮭延秀綱、大寶寺義氏、白鳥長久等出羽敵對勢力時，都會先同佢地下屬結為內應，令對方喪失戰意，再一舉擊破。憑著計略，最上義光統一左南出羽地區。

後來，佢透過外交手腕牽制伊達政宗，投降豐臣，巴結德川家康更不在話下，我地今次重點並非如此。響戰國時代，最上義光既作風就被認為「奸險」，事實佢為人是否如此？我地可以引用幾件事，等大家認識其為人。

第一，以下內容出處係《最上義光物語》既「勝弘聞書」，有關呢本物語係為數不多記載最上家既軍記物，是否信賴，就看各位定奪。話說最上義光有一名手下，叫做寒河江元茂，其家族昔日與最上氏敵對，戰敗後歸順。有一日，寒河江元茂與義光近衛爆發衝突，寒河江要被切腹問罪。

但係，最上義光惜才，只係請其夫婦離開山形，並每年送錢糧接濟生活，呢對夫婦後來去到仙台。寒河江元茂響文祿之役時，親自到名護屋城報恩，重新投靠最上家，佢與三位家臣響1614年義光既葬禮後，一同殉死。故事非常感人，但要提醒「勝弘聞書」係1669-1737年，即江戶時代期間，寒河江既後人聽聞後著寫。

延伸閱讀：最上義光歷史館

輪到第二份內容，最上義光晚年專注內政，最有名就係治水，響立谷澤川、赤治川修築北楯大堰、因幡堰，為廣闊既庄內平原提供充足水源，提高糧食生產；又以山形城為中心，定期開辦市集，廢除各種年貢，又冇強迫百姓按石高交稅，因此響山形縣人心中，最上義光係一個體貼民情既大人物，更被山形縣市民推崇至今，幾年前仲為佢舉行歸天四百年紀念祭典。

第三件事，係同食物有關，最上義光又稱「鮭將軍」，得名原因就係因為佢鍾意食三文魚(鮭魚)，大家食開日本菜，都知道此魚聚居日本沿海。最上義光與三文魚本身就有幾件趣事，我地逐一分享：

1. 庄內係沿海地區，坐擁廣闊平原，係東北盛產糧食之地，流傳最上義光攻打大寶寺氏，並且與上杉爭庄內地區，除左要資源外，最關心既就係三文魚。所以，聽到豐臣秀吉將庄內判俾上杉景勝時，最上義光不忿喊道：「我唔要錢，我要三文魚呀！」

2. 奪取庄內地區後，最上義光寫信俾伊達政宗及家臣，大致內容係：「我終於有三文魚食喇！」伊達政宗寫信祝賀時，最上義光仲響回信上，附上三文魚回禮。

伊達政宗：「老子鍾意食鱈魚呀！！！！！！！！！！」（有記載伊達政宗見街市冇賣鱈魚，親自寫信問領內漁業是否出現問題。）

3. 賞賜家臣、進貢上繳時，最上義光亦不忘送上三文魚

有趣的是，最上家族都鍾意食三文魚，四子山野邊義忠在「御三家」水戶藩做家老時，就渲染到德川光圀鍾意食三文魚，並不時向德川家推廣。我地請到死狸貓幫我地解答：「每逢節慶，山形既禮物依然如是，每次都係賀禮附送三文魚，我曾經問義光點解千里迢迢都要送魚，佢同我講『鍾意既食物，當然要同人分享，咁先唔會失禮』，我真係服左佢。」

最上義光 - 最愛三文魚

最後，大家應該聽過佢女兒 - 駒姬既事吧？國色天香，人稱東國第一美少女，被豐臣秀次睇中，最上義光為左保身，只好將女兒嫁俾秀次。點知1595年，當駒姬到京都時，豐臣秀次被秀吉迫害，連累家族都被殺頭，駒姬備受牽連，最上義光堅稱女兒尚未過門，並透過德川家康求情，但依然被秀吉處死，終年15歲。

愛女身死，正室大崎夫人14日後亦悲傷過度而死，響痛失妻女既打擊下，最上義光怨恨豐臣，更親近德川家康。一年後，伏見發生大地震，當主要大名都去營救秀吉時，最上義光卻率先關心德川家康，成為「愛德力」中流砥柱，埋下日後加入東軍既伏線。

好喇，睇左上述既各種事跡後，大家對最上義光有否改觀呢？對於其奸險既形象，或多或少來自創作，或者係伊達家既史料中傷，總之就係坊間一傳十，十傳百之下傳開，令大家都誤以為真。最後，我地請當事人解話：

最上義光：「我為人是很Nice的，這當中一定有什麼誤會？」

延伸閱讀：最上義光與三文魚既軼聞

三文魚

食更多既三文魚

一路睇一路諗起蔡瀾

雖然三文魚真係好食

最上義光臨老有無生蟲？

只知病逝。最上義光死後因為繼承問題，被德川秀忠捉到把柄，成個藩被改易

我都鍾意食，但而家唔食生，改食熟

驚生蟲？
我就唔理了，死咪死，我都預左一係生蟲死一係重金屬中毒死(個人好鍾意食甲殼類海鮮)

甲殻類除左花甲、聖子、蜆，其他都不了，特別係生蠔，食親我病痛會發作 而家仲死，鹹水類海鮮要節食

治部 你要處理咁多事務
小心身體

山形城跡旁邊有一座最上義光紀念館。唔係好大，但係凍到仆街都有人參觀

蠔我都唔得，生同焗都唔鍾意，雖然係廣島食過焗蠔係幾正

好想去一次廣島食蠔

無人睇系列

治部預告下下個講邊個

自從樓下漫畫鋪執左之後無租漫畫睇
佢畫既戰國書我有睇
同埋有獨特見解

宮下英樹高質
但我睇既第一部戰國背景漫畫，係《花之慶次》

我都係
畫到好重武士道同埋好浪漫
你男人既浪漫！

花之慶次 有齊曬一套閒時重溫
戰國頭三部齊
第四部仲出緊

好想上預左巴打屋企睇

治部寫完都繼續講歷史 ho ball

都係吹兩句啦，我之後會休息一輪先出點將錄，偶爾手痕就分享下

德川家康：「即使大坂城拆曬防禦工事，將二、三丸堤防填埋也好，但期間我方更發現有豐臣方士兵並冇出力。因此幕府客觀認為，豐臣秀賴對幕府存有異心，擾亂日本和平，現裁定再度討伐豐臣家。」

「一切都係為左日本既國泰安康，不容豐臣擾亂法治。」

德川秀忠無將才 但政治手腕強橫 ？

係，大多數廢藩改易，以及染指朝廷既事都係佢做，較家康無理，但建設不多，因此家光聲望較秀忠好

到底家光係咪家康私生子

點解日本海貿易中心唔係出雲果邊、而新潟遠d反而更旺

出雲都好富饒呀，主力與九州、朝鮮貿易
新潟主要對象係東北、能登、越前

出雲好似重有石見銀山優勢？

除左石見銀山，出雲本身都係山陰既糧倉，仲有出產砂鐵、鐵礦石，西國我仲需要補完佢既土產

巴打真係好有心
利伸：乜都唔識

果邊依家唔係比較窮咩、又少人

江戶幕府時期山陽地區既岡山、廣島地區發展得好快；到明治維新之後山陽連埋瀨戶內海成為左軍事重鎮，中日甲午戰爭個陣甚至將大本營搬左去廣島(如果唔係美軍粒小男孩唔會送畀廣島)；

反觀山陰地區山地較多，要發展相對地難，而且幕府時期山陰地區比較多外樣大名，經濟上就相對地比山陽地區弱

個人分析，歡迎指正同討論補充

大致係巴打所講，石見銀山挖空、政策向太平洋沿岸城市傾斜，雖然後來東北、新潟、北陸有改善，但山陰依然被人忽略，以至年輕人口大量流失。既缺乏吸引力，又流失勞動力，就令山陰變得落後

江戶時代既差距未算大，係明治維新後先有距離，山陽既鐵路線比山陰早20年開通

我都係重新臨陣磨槍

幾時講下北部班窮鬼

點將錄先講啦，暫定有津輕為信、安東愛季

咁南部晴政呢

津輕海峽

不過南部、津輕既恩怨又係可以講下

預告

話說我準備緊點將錄時，意外搵返一份筆記摘錄，雖然只係日記節錄，但覺得將有趣，打算分享俾各位睇。

提示：來源自西日本地區（包括四國、九州）

正本係草書黎，我都要靠其他人翻譯轉載

朝鮮？對馬宗氏？

今次要分享既，並唔係咩特別史料，只係我覺得有趣，純粹想分享既一則戰國生活小事。以下內容係一則週記，出處係島津家一級史料 - 《上井覺兼日記》第265-270頁左右，由島津家臣上井覺兼撰寫。

上井覺兼既家族出自神道名門 - 諏訪氏位於薩摩國既分家，祖父諏訪為秋於1548年投靠島津家後，轉封到大隅國上井。五年後覺兼父親 - 諏訪薰兼轉封到薩摩西部既日置郡，為左紀念原址而改姓上井，就係家姓由來。上井覺兼響1559年為島津效力，當時正值島津貴久時代，主要響大隅、日向既戰事上活躍。

1573年繼任上井家督，隨後輔助島津義久，平步青雲成為家老重臣，島津家多場在日向國戰役（對伊東、大友氏、耳川之戰等）都有參戰，被賜封日向國宮崎地頭，主理當地政務，響行政方面有建樹。

其後亦有參與北伐，幾次進軍肥後國，然而1586年攻打大友家岩屋城時（主線有提及）身受重傷，一年後豐臣秀吉攻打九州，失去在日向國既領地，之後上井覺兼將工作交俾伊集院氏後，就鮮有記載，大概係安穩渡過餘生了，覺兼於1589年離世，終年44歲。

上井覺兼最著名既唔係事跡，而係佢留低既《上井覺兼日記》，以日記形式逐日詳述1574年至1586年既生活事跡，由於詳述九州歷史、生活風土、文化、信仰等等，所以被視為國家一級史料，至今保存響東京大學既史料編纂所中。

今次既節錄，係天正十年(1582年)11月一則週記，當時既島津家已經平定南九州，並與龍造寺隆信約定平分肥後國，上井覺兼是次出征，係參與島津掃蕩肥後國國人包括阿蘇氏等，週記內容係上井覺兼抵達肥後八代城既一週大要。

以下係週記內容，會用第一人稱口語敘述：

「11月11日，今日我到左八代城，諗下都應該係第三次吧？入城第一件事唔係休息，而係搵（島津）義弘大人問安啦，見左一面佢就叫我休息了。」

「11月12日，一早伊集院忠棟先生就黎拜訪我，話（島津）義久大人召集，我地就一齊出發，去到義久大人講：『咁人齊，梗係飲宴啦！』，就即刻叫人拎薩摩盛產既燒酎酒[註1]，我地薩摩男兒咁熱血，當然好飲得啦！結果就由朝飲到晚了。」

「11月13日，琴晚義弘大人第一個貓低，今朝就叫我地去佢屋企開會，會議間提及出外既使者返黎了，講唔夠兩句，大人就突然拎支酒起身大叫：『開完會喇，飲勝！』結果，我地又飲到夜晚，大人依然係第一個冧低。」

「11月14日，琴晚飲太多，個頭少少痛，但係伊集院忠棟、肝付兼寬先生一早登門拜訪，難得有人客黎，就忍痛隊隊酒啦！飲到夜晚，伊集院先生邀請我地去佢屋企浸溫泉，然後當晚又隊酒喇！」

「11月15日，字跡潦草，我唔識解讀喇，總之今日冇飲酒，你班友俾我逗逗啦。」

「11月16日，又去義弘大人屋企開會，今次講肥後國事務，不過會後大人又發癲喇！結果？當然又飲勝啦！今次仲有位叫石原既武士表演狂言劇[註2]，係幾搞笑既，但我個頭真係好痛啊。」

「11月17日，伊集院、肝付兩條友仔，又係一朝早邀請我上去飲宴，媽呀放過我啦！好彩，中途義弘大人召集開會，調派部份兵力到肥前示威，飲完做咩？今次唔係大人喇，係兩條蛋散捉我返去繼續飲酒呀。屌！我唔想飲酒呀！」

「11月18日，今日去左義弘、家久大人，以及伊集院先生屋企拜訪，點知到左夜晚又黎飲宴，請左兩個人表演，一個係兩日前那位石原；另一個係藝人，叫幸若與十郎（編註：幸若舞家族成員不見此人名字），佢跳得唔錯，帶動會上氣氛，連我都興奮過頭，集體飲通頂。算啦，跟住島津家就預左要飲酒，只係我副肝，仲可以捱到幾耐呢？？？？」

以上就係週記節錄，呢種生活仲要持續到1583年1月撤兵後，似乎島津家都好鍾意飲酒啊，七日有五日都係飲宴，薩摩國民風一向熱血單純，而且位置偏遠，點知京都咁多娛樂呢？冇事做就會搵酒飲架喇。好似1575年「島津家久上京參訪團期間」，就記錄過佢地日飲夜飲，去到京都更加放肆，呢班薩摩痴線佬真係無酒不歡呢。

註1：燒酎酒，即係日本燒酒，根據1546年葡萄牙商人既筆記，薩摩國當時已經利用白米、土豆煮蒸餾酒，1559年薩摩已有燒酎酒既記載，係此酒最早記載年份，但係當時既酒精度數應該冇今日咁高（今日約為36%-45%以下）

註2：狂言劇，係日本傳統戲劇之一，與能劇既超凡脫俗、重視服裝不同，狂言比較似相聲，以滑稽既台詞呈現一套戲劇，可以話係當時既喜劇，多數飾演神鬼妖怪、動物老人等，表情面具比能劇異常豐富，對音樂、場景既需求較寬鬆，所以節奏輕快有趣，較適合九州班痴線佬。

上文《上井覺兼日記》 節錄

[img]

島津家入門條件 - 要飲得

現代既狂言劇

資料出處：

延伸閱讀：《上井覺兼日記》原文 (共1243頁)

島津家的陣中日常

原來係島津

btw對島津家既印象只有太閤立志傳入面好型既島津義久同幕末既篤姬，宮崎葵

島津四兄弟都係型既

太閤四、五都畫到義久好型，義弘就光頭佬

日本大學生活咪又係日日飲み会

職場都係夜夜飲，睇黎呢個傳統已經源遠流長

日記
1st 隊酒
2nd 隊酒
3rd 隊酒
4th 隊酒
5th 隊酒
6th 隊酒
7th 隊酒

咁飲酒法但點解義弘都有80幾歲命？

巴菲特日日飲可樂都唔死啦

島津家
薩摩男兒
忍左德川家幾耐？
倒幕即刻出黎

攘夷派初出，佢地仲係佐幕派，京都動亂佢地出盡奶力平亂。係坂本龍馬出現，先糾合到薩長兩派

重要嫁篤姬去大奧，未算即刻出黎既

係長洲派即倒幕?
我記得薩長打過一次

可以咁講，禁門之變之後先有第一次長州征討，當時薩摩藩有份一齊打長州藩，西鄉隆盛做埋參謀tim

加上當時長州藩夠膽挑英美法荷機，四國聯合打下關，結果輸埋，所以開始開國同用西式練兵，再係阪本龍馬等人做中間人先有薩長同盟

9up完，歡迎指正補充

歡迎9up

可以直接落幕末

漏左dd，所以會有禁門之變，其實同之前既八月十八日政變(薩摩、會津夾份將尊皇派(主要係長州藩既人)趕出京都；重有池田屋事件(新選組突襲尊皇派)有關，長州藩因而向京都出兵，就係所謂既「禁門之變」

自己對幕末歷史其實唔係好熟，一開始係睇篤姬先開始接觸，之後聽RTHK既古今風雲人物講明治天皇再知多dd.......
btw幾期待之後個套NHK大河劇，正正就係講西鄉隆盛

西鄉算唔算悲劇人物？

佢始終擺脫唔到傳統武士既身份，落後於時代；同埋佢好努力為一班已經失勢既武士搵出路，其實好唔話得，都真係幾悲哀

Lm

留明

就黎1001，短時間內我都未有新系列出，之後繼續開戰國討論？

日本史討論又得唔得？

冇問題，我自己都想學野

最近睇緊茂呂美耶既書，講平安時代既日本

成本敗者的美學響屋企，但上次睇已經係學生時代，唔記得曬

去圖書館借快靚正